$$
\vec{r}_1=\vec{r}_1(q_1,q_2,\cdots,q_{3N-k},t ) \\
\vdots \\
\vec{r}_N=\vec{r}_N(q_1,q_2,\cdots,q_{3N-k},t )
$$

虚位移：$\delta \vec{r}_i $

处在力学平衡的系统：

$$
\vec{F}_i=0
$$

点积：

$$
\vec{F}_i\cdot\delta\vec{r}_i=0
$$

求和：

$$
\sum_{i}\vec{F}_i\cdot\delta\vec{r}_i=0
$$

把$\vec{F}_i$分解为主动力和约束力：

$$
\vec{F}_i=\vec{F}_i^{(a)}+\vec{f}_i
$$

求和可分解为：

$$
\sum_{i}\vec{F}_i^{(a)}\cdot\delta\vec{r}_i+\sum_{i}\vec{f}_i\cdot\delta\vec{r}_i=0
$$

假设约束力的虚功为零：

$$
\sum_{i}\vec{f}_i\cdot\delta\vec{r}_i=0
$$

则有主动力的虚功也为零(虚功原理)：

$$
\sum_{i}\vec{F}_i^{(a)}\cdot\delta\vec{r}_i=0
$$

$$
\vec{F}_i=\dot{\vec{p}_i}
$$

$$
\vec{F}_i-\dot{\vec{p}_i}=0
$$

$$
\sum_{i}(\vec{F}_i-\dot{\vec{p}_i})\cdot\delta\vec{r}_i = 0
$$

同样分解$\vec{F}_i $:

$$
\sum_{i}(\vec{F}_i^{(a)}-\dot{\vec{p}_i})\cdot\delta\vec{r}_i+\sum_{i}\vec{f}_i\cdot\delta\vec{r}_i=0
$$

同样假设虚功为零：

$$
\sum_{i}\vec{f}_i\cdot\delta\vec{r}_i=0
$$

于是(达朗贝尔原理)：

$$
\sum_{i}(\vec{F}_i^{(a)}-\dot{\vec{p}_i})\cdot\delta\vec{r}_i=0
$$

位矢(位置)可由广义坐标描述：

$$
\vec{r}_i=\vec{r}_i(q_1,q_2\cdots,q_n,t)
$$

$$
\vec{v}_i
\equiv\frac{\mathrm{d}\vec{r}_i}{\mathrm{d}t}
=\bigg(\sum_{k}\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_k}\dot{q_k}\bigg)+\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial t}
$$

时间的变分$\delta t$为0：

$$
\delta \vec{r}_i
=\delta \vec{r}_i(q_1,q_2,\cdots,q_n,t)
=\bigg(\sum_{j}\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j\bigg)+ \frac{\partial \vec{r}_i}{\partial t}\delta t
=\sum_{j}\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j
$$

于是虚功可分解为：

$$
\begin{aligned}


\sum_{i}\vec{F}_i\cdot\delta\vec{r}_i
&=\sum_{i}\vec{F}_i\cdot\bigg(\sum_{j}\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j\bigg)
=\sum_{i}\sum_{j}\bigg(\vec{F}_i\cdot\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j\bigg) \\
&=\sum_{j}\sum_{i} \bigg(\vec{F}_i\cdot\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j\bigg)
=\sum_{j}\delta q_j\sum_{i}\bigg(\vec{F}_i\cdot\frac{\partial \vec{r}_i}{q_j} \bigg) \\
&=\sum_{j}(\delta q_j) Q_j
=\sum_{j}Q_j\delta q_j


\end{aligned}
$$

其中定义了广义力：

$$
Q_j=\sum_{i}\vec{F}_i\cdot\frac{\partial \vec{r}_i}{q_j}
$$

另一种推导过程：

$$

\begin{aligned}

\sum_{i}\sum_{j}\bigg(\vec{F}_i\cdot\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j\bigg)

&=\vec{F}_1\cdot\frac{\partial \vec{r}_1}{\partial q_1}\delta q_1 
+\vec{F}_1\cdot\frac{\partial \vec{r}_1}{\partial q_2}\delta q_2
+\vec{F}_1\cdot\frac{\partial \vec{r}_1}{\partial q_3}\delta q_3
+\cdots
+\vec{F}_1\cdot\frac{\partial \vec{r}_1}{\partial q_n}\delta q_n \\
&+\vec{F}_2\cdot\frac{\partial \vec{r}_2}{\partial q_1}\delta q_1


\end{aligned}
$$

下面推导过程要用到结论：

由于：

$$
(uv)'=u'v+uv'
$$

故：

$$
u'v=(uv)'-uv'
$$

$$

\begin{aligned}

\sum_{i}\dot{\vec{p}_i}\cdot\delta\vec{r}_i
&=\sum_{i}m_i\ddot{\vec{r}_i}\cdot\delta\vec{r}_i

=\sum_{i}m_i\ddot{\vec{r}_i}\cdot\bigg(\sum_{j}\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j \bigg) \\

&=\sum_{i}\sum_{j}\bigg(m_i\ddot{\vec{r}_i}\cdot\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j \bigg)

=\sum_{j}\sum_{i}\bigg(m_i\ddot{\vec{r}_i}\cdot\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j \bigg) \\

&=\sum_{j}\sum_{i}\bigg(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(m_i\dot{\vec{r}_i})\cdot\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j \bigg) \\

用到结论

&=\sum_{j}\sum_{i} \bigg[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \bigg(m_i \dot{\vec{r}_i} \cdot \frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j \bigg) - \bigg(m_i \dot{\vec{r}_i} \cdot \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t}(\frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j) \bigg) \bigg] \\

&=\sum_{j}\sum_{i} \bigg[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \bigg(m_i \dot{\vec{r}_i} \cdot \frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j \bigg) - m_i \dot{\vec{r}_i} \cdot \frac{\partial}{\partial q_j}\big(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(\vec{r}_i)\delta q_j \big) \bigg] \\

&=\sum_{j}\sum_{i} \bigg[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \bigg(m_i \vec{v}_i \cdot \frac{\partial \vec{r}_i}{\partial q_j}\delta q_j \bigg) - m_i \vec{v}_i \cdot \frac{\partial \vec{v}_i}{\partial q_j}\delta q_j \big) \bigg] \\

&=\sum_{j}\sum_{i}\bigg[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\bigg(m_i\vec{v}_i\cdot\frac{\partial \vec{v}_i}{\partial \dot{q_j}}\delta q_j \bigg)-m_i\vec{v}_i\cdot\frac{\partial \vec{v}_i}{\partial q_j} \delta q_j\bigg] \\

&=\sum_{j}\sum_{i}\bigg[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(\frac{\partial (\frac{1}{2}m_iv_i^2)}{\partial \dot{q_j}})-\frac{\partial (\frac{1}{2}m_iv_i^2)}{\partial q_j} \bigg]\delta q_j \\

&=



\end{aligned}

$$














