# 第0章 一些数学准备

## 二维极坐标情形下的拉普拉斯算子

设 $u=u_1(x,y)$，二维情形下矢量微分算子的形式为：$\nabla=\frac{\partial }{\partial x}\vec{i}+\frac{\partial }{\partial y}\vec{j}$，则可借助 $u$ 来定义拉普拉斯算子在二维直角坐标系下的表达形式：

$$
\nabla^2 u
=\nabla\cdot(\nabla u)
=(\frac{\partial }{\partial x}\vec{i}+\frac{\partial }{\partial y}\vec{j})\cdot(\frac{\partial u}{\partial x}\vec{i}+\frac{\partial u}{\partial y}\vec{j})
=\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
$$

对于二维平面上任意一点（原点除外），其位置可由二维直角坐标系中的两个坐标 $(x,y)$ 来描述，也可以用二维极坐标系的两个坐标 $(r,\theta)$ 来描述，而对同一位置的两种不同描述之间的关系为：

$$
\begin{cases}
x=r\cos\theta \\
y=r\sin\theta
\end{cases}
$$

然而，有时候用二维极坐标会比较方便，而上面的二维拉普拉斯算子的原始定义采用的是二维直角坐标系中的表达形式，然而 $u=u_1(x,y)=u_1(r\cos\theta,r\sin\theta)=u_2(r,\theta)$，我们想知道如何在二维极坐标系中表达 $\nabla^2 u$，也就是怎么让 $\nabla^2 u$ 恒等于某个只与 $r,\theta$ 的表达式

注意到，二维拉普拉斯算子在二维直角坐标系下的表达形式，无非是：

$$
\nabla^2 u
=\frac{\partial }{\partial x}(\frac{\partial u}{\partial x})+\frac{\partial }{\partial y}(\frac{\partial u}{\partial y})
$$

也就是说，我们要先用 $\frac{\partial u}{\partial x},\frac{\partial u}{\partial y}$ 

为此，把 $r,\theta$ 看作中间变量，而把 $x,y$ 看作自变量，我们利用链式法则，有：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial x}+\frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial x} \\[2mm]
\frac{\partial u}{\partial y}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial y}+\frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial y}
$$

为计算 $\frac{\partial r}{\partial x},\frac{\partial \theta}{\partial x},\frac{\partial r}{\partial y},\frac{\partial \theta}{\partial y}$，我们可以借助隐函数定理.

构造：$\begin{cases}F_1(x,y;r,\theta)=r\cos\theta-x=0 \\ F_2(x,y;r,\theta)=r\sin\theta-y=0 \end{cases}$，计算偏导数：

$$
\frac{\partial F_1}{\partial r}
=\cos\theta ,
\frac{\partial F_1}{\partial \theta}
=-r\sin\theta ,
\frac{\partial F_1}{\partial x}
=-1 ,
\frac{\partial F_1}{\partial y}
=0 ,
\frac{\partial F_2}{\partial r}
=\sin\theta ,
\frac{\partial F_2}{\partial \theta}
=r\cos\theta ,
\frac{\partial F_2}{\partial x}
=0 ,
\frac{\partial F_2}{\partial y}
=-1
$$

于是：

$$
\frac{\partial r}{\partial x}
=-\bigg|\frac{\partial (F_1,F_2)}{\partial(x,\theta)} \bigg|\bigg/\bigg|\frac{\partial(F_1,F_2)}{\partial(r,\theta)} \bigg|
=-\begin{vmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial x} &\frac{\partial F_1}{\partial \theta} \\[1mm] \frac{\partial F_2}{\partial x} &\frac{\partial F_2}{\partial\theta}
\end{vmatrix}
\bigg/
\begin{vmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial r} &\frac{\partial F_1}{\partial \theta} \\[1mm] \frac{\partial F_2}{\partial r} &\frac{\partial F_2}{\partial\theta}
\end{vmatrix}
=\cos\theta
$$

$$
\frac{\partial r}{\partial y}
=-\bigg|\frac{\partial (F_1,F_2)}{\partial(y,\theta)} \bigg|\bigg/\bigg|\frac{\partial(F_1,F_2)}{\partial(r,\theta)} \bigg|
=-\begin{vmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial y} &\frac{\partial F_1}{\partial \theta} \\[1mm] \frac{\partial F_2}{\partial y} &\frac{\partial F_2}{\partial\theta}
\end{vmatrix}
\bigg/
\begin{vmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial r} &\frac{\partial F_1}{\partial \theta} \\[1mm] \frac{\partial F_2}{\partial r} &\frac{\partial F_2}{\partial\theta}
\end{vmatrix}
=\sin\theta
$$

$$
\frac{\partial \theta}{\partial x}
=-\bigg|\frac{\partial (F_1,F_2)}{\partial(r,x)} \bigg|\bigg/\bigg|\frac{\partial(F_1,F_2)}{\partial(r,\theta)} \bigg|
=-\begin{vmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial r} &\frac{\partial F_1}{\partial x} \\[1mm] \frac{\partial F_2}{\partial r} &\frac{\partial F_2}{\partial x}
\end{vmatrix}
\bigg/
\begin{vmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial r} &\frac{\partial F_1}{\partial \theta} \\[1mm] \frac{\partial F_2}{\partial r} &\frac{\partial F_2}{\partial\theta}
\end{vmatrix}
=-\frac{\sin\theta}{r}
$$

$$
\frac{\partial \theta}{\partial y}
=-\bigg|\frac{\partial (F_1,F_2)}{\partial(r,y)} \bigg|\bigg/\bigg|\frac{\partial(F_1,F_2)}{\partial(r,\theta)} \bigg|
=-\begin{vmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial r} &\frac{\partial F_1}{\partial y} \\[1mm] \frac{\partial F_2}{\partial r} &\frac{\partial F_2}{\partial y}
\end{vmatrix}
\bigg/
\begin{vmatrix}
\frac{\partial F_1}{\partial r} &\frac{\partial F_1}{\partial \theta} \\[1mm] \frac{\partial F_2}{\partial r} &\frac{\partial F_2}{\partial\theta}
\end{vmatrix}
=\frac{\cos\theta}{r}
$$

于是：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial x}+\frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial x}
=\cos\theta\frac{\partial u}{\partial r}-\frac{\sin\theta}{r}\frac{\partial u}{\partial \theta} \\[2mm]
\frac{\partial u}{\partial y}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial y}+\frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial y}
=\sin\theta\frac{\partial u}{\partial r}+\frac{\cos \theta}{r}\frac{\partial u}{\partial \theta}
$$

继续求偏导：

$$
\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}
=\frac{\partial}{\partial x}(\frac{\partial u}{\partial x})
=\cos^2\theta\frac{\partial^2 u}{\partial r^2} + \frac{\sin^2\theta}{r^2}\frac{\partial^2 u}{\partial \theta^2} - \frac{2\sin\theta\cos\theta}{r}\frac{\partial^2 u}{\partial r\partial\theta}+\frac{\sin^2\theta}{r}\frac{\partial u}{\partial r}+\frac{2\sin\theta\cos\theta}{r^2}\frac{\partial u}{\partial\theta}
$$

$$
\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
=\frac{\partial}{\partial y}(\frac{\partial u}{\partial y})
=\sin^2\theta\frac{\partial^2 u}{\partial r^2}+\frac{\cos^2\theta}{r^2}\frac{\partial^2 u }{\partial \theta^2}+\frac{2\sin\theta\cos\theta}{r}\frac{\partial^2 u}{\partial r\partial\theta}+\frac{\cos^2\theta}{r}\frac{\partial u}{\partial r}-\frac{2\sin\theta\cos\theta}{r^2}\frac{\partial u}{\partial\theta}
$$

最终得到：

$$
\nabla^2 u
=\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
=\frac{\partial^2 u}{\partial r^2}+\frac{1}{r}\frac{\partial u}{\partial r}+\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 u}{\partial \theta^2}
$$

不借助 $u$，二维极坐标系下拉普拉斯算子的表达形式为：

$$
\nabla^2
=\frac{\partial^2}{\partial r^2}+\frac{1}{r}\frac{\partial }{\partial r}+\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 }{\partial \theta^2}
$$

## 三维直角坐标系下的拉普拉斯算子

设 $u=u(x,y,z)$，则可借助 $u$ 定义三维直角坐标系下的拉普拉斯算子：

$$
\nabla^2u
=\nabla\cdot(\nabla u)
=\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial z^2}
$$

不借助 $u$，三维直角坐标下拉普拉斯算子的表达形式为：

$$
\nabla^2
=\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2}+\frac{\partial^2}{\partial z^2}
$$

拉普拉斯算子 $\nabla^2$ 作用于一个标量，得到一个标量

## 柱坐标系下的拉普拉斯算子

三维直角坐标系与柱坐标系的关系为：$\begin{cases}x=r\cos\theta \\y=r\sin\theta \\z=z \end{cases}$

柱坐标系无非是在二维极坐标系的基础上拉出一个 $z$ 轴，则可套用二维极坐标系下拉普拉斯算子的表达形式，得到柱坐标系下拉普拉斯算子的表达形式：

$$
\nabla^2
=\frac{\partial^2}{\partial r^2}+\frac{1}{r}\frac{\partial }{\partial r}+\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 }{\partial \theta^2}+\frac{\partial^2}{\partial z^2}
$$

## 球坐标系下的拉普拉斯算子

求法一：利用柱坐标系下的结论

记三维空间中某一点位置的柱坐标描述为 $(r',\theta',z')$，球坐标描述为 $(r,\theta,\varphi)$

由上面结论，有：

$$
\nabla^2 u
=\frac{\partial^2 u}{\partial r'^2}+\frac{1}{r'}\frac{\partial u}{\partial r'}+\frac{1}{r'^2}\frac{\partial^2 u}{\partial \theta'^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial z'^2}
$$

柱坐标与球坐标之间的关系为：$\begin{cases} r\sin\theta=r' \\ r\cos\theta=z' \\ \varphi=\theta'\end{cases} $，我们的目标是，上面等号右边的式子中只含有 $r,\theta,\varphi$，不要 $r',\theta',z'$，为此，利用上面的关系先进行第一轮消元：

$$
\nabla^2 u
=\frac{\partial^2 u}{\partial r'^2}+\frac{1}{r'}\frac{\partial u}{\partial r'}+\frac{1}{r'^2}\frac{\partial^2 u}{\partial \theta'^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial z'^2}
=\frac{\partial^2 u}{\partial r'^2}+\frac{1}{r\sin\varphi}\frac{\partial^2 u}{\partial \varphi^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial z'^2}
$$

对于剩下的 $\frac{\partial^2 u}{\partial r'^2},\frac{\partial^2 u}{\partial z'^2} $，则要用链式法则：

$$
\frac{\partial u}{\partial r'}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial r'} + \frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial r'} + \frac{\partial u}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial r'}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial z'}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial z'} + \frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial z'} + \frac{\partial u}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial z'}
$$

注意到，$\varphi=\theta'$，于是 $\frac{\partial \varphi}{\partial r'}=\frac{\partial \theta'}{\partial r'}=0,\frac{\partial \varphi}{\partial z'}=\frac{\partial \theta'}{\partial z'}=0$（要注意我们写偏导符号时其实省略了“把哪些变量看作常数”的记号）


于是：

$$
\frac{\partial u}{\partial r'}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial r'} + \frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial r'}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial z'}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial z'} + \frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial z'}
$$

为计算 $\frac{\partial r}{\partial r'},\frac{\partial \theta}{\partial r'},\frac{\partial r}{\partial z'},\frac{\partial \theta}{\partial z'}$，构造：$\begin{cases}F_1(r',z';r,\theta)=r\sin\theta-z'=0 \\F_2(r',z';r,\theta)=r\cos\theta-r'=0 \end{cases} $

由隐函数定理，有：

$$
\frac{\partial r}{\partial r'}
=-\bigg|\frac{\partial(F_1,F_2)}{\partial(r',\theta)} \bigg|\bigg/\bigg|\frac{\partial (F_1,F_2)}{\partial (r,\theta)} \bigg|
=\cos\theta
$$

$$
\frac{\partial \theta}{\partial r'}
=-\bigg|\frac{\partial(F_1,F_2)}{\partial(r,r')} \bigg|\bigg/\bigg|\frac{\partial (F_1,F_2)}{\partial (r,\theta)} \bigg|
=-\frac{\sin\theta}{r}
$$

$$
\frac{\partial r}{\partial z'}
=-\bigg|\frac{\partial(F_1,F_2)}{\partial(z',\theta)} \bigg|\bigg/\bigg|\frac{\partial (F_1,F_2)}{\partial (r,\theta)} \bigg|
=-\sin\theta
$$

$$
\frac{\partial \theta}{\partial z'}
=-\bigg|\frac{\partial(F_1,F_2)}{\partial(r,z')} \bigg|\bigg/\bigg|\frac{\partial (F_1,F_2)}{\partial (r,\theta)} \bigg|
=\frac{\cos\theta}{r}
$$

于是：

$$
\frac{\partial u}{\partial r'}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial r'} + \frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial r'}
=\cos\theta\frac{\partial u}{\partial r}-\frac{\sin\theta}{r}\frac{\partial u}{\partial \theta}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial z'}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial z'} + \frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial z'}
=-\sin\theta\frac{\partial u}{\partial r}+\frac{\cos\theta}{r}\frac{\partial u}{\partial \theta}
$$

继续求偏导：

$$
\frac{\partial^2 u}{\partial r'^2}
=
$$

$$
\frac{\partial^2 u}{\partial z'^2}
=
$$

求法二：感觉计算量相当大啊！

$\begin{cases}x=r\sin\theta\cos\varphi \\ y=r\sin\theta\sin\varphi \\ z=r\cos\theta \end{cases}$ 

设 $u=u_1(x,y,z)=u_2(r,\theta,\varphi)$

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial x}+\frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial x}+\frac{\partial u}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial x}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial y}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial y}+\frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial y}+\frac{\partial u}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial y}
=
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial z}
=\frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial z}+\frac{\partial u}{\partial \theta}\frac{\partial \theta}{\partial z}+\frac{\partial u}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial z}
$$

设 $\begin{cases}F_1(x,y,z;r,\theta,\varphi)=r\sin\theta\cos\varphi -x \\F_2(x,y,z;r,\theta,\varphi)=r\sin\theta\sin\varphi - y \\ F_3(x,y,z;r,\theta,\varphi)=r\cos\theta-z \end{cases}$，则由隐函数定理知：

$$

$$


# 第1章 