## 2-1

### 2-1-1

> 求广义 Lorentz 变换的逆变换。

#### 分量形式

广义洛伦兹变换：

$$
x'_\mu = A_{\mu\nu} x_\nu  +b_\mu
$$

两边同乘 $A_{\mu\rho} $，并利用正交关系 $A_{\mu\rho} A_{\mu\nu}=\delta_{\rho\nu} $：


$$
\begin{aligned}
A_{\mu\rho} x'_\mu
&=A_{\mu\rho} A_{\mu\nu}x_\nu + A_{\mu\rho}b_\mu \\
&=\delta_{\rho\nu} x_\nu + A_{\mu\rho}b_\mu \\
&=x_\rho + A_{\mu\rho}b_\mu
\end{aligned}
$$

即有广义洛伦兹变换的逆变换：

$$
x_\rho = A_{\mu\rho}x'_\mu - A_{\mu\rho}b_\mu
$$

#### 矩阵形式

广义洛伦兹变换矩阵形式：

$$
X'=AX+b
$$

设：

$$
g(A,b) X = AX+b
$$

则：

$$
g\left(A^{-1},A^{-1}b \right) g(A,b) X 
=g\left(A^{-1},-A^{-1}b \right) \left(AX+b \right)
=X+A^{-1}b-A^{-1}b
=X
$$

即：

$$
g^{-1}(A,b) = g\left(A^{-1},-A^{-1}b \right)
$$

### 2-1-2

> 若 $A^{\mathrm{T}}A=I $，证明 $A A^{\mathrm{T}}=I $，从而 $A_{\mu\lambda}A_{\nu\lambda}=\delta_{\mu\nu} $.

$$
A^{\mathrm{T}}A = I \Longrightarrow A^{\mathrm{T}} = A^{-1}
$$

因此：

$$
A A^{\mathrm{T}} = A A^{-1} = I
$$

从而

$$
I_{\mu\nu}
=\left(A A^{\mathrm{T}} \right)_{\mu\nu}
=A_{\mu\lambda}\left(A^{\mathrm{T}} \right)_{\lambda\nu}
=A_{\mu\lambda}A_{\nu\lambda}
$$

即：

$$
A_{\mu\lambda}A_{\nu\lambda} = \delta_{\mu\nu}
$$

### 2-1-3

> 说明在固有 Lorentz 变换下，$a_{\mu\nu} $ 仅与两惯性系之间的相对速度有关。

狭义相对性原理给出，物理定律在所有惯性参考系中形式相同，惯性系之间的变换仅由它们的相对运动决定。而两个惯性系之间的相对运动由相对速度唯一确定，因此保持线元 $\mathrm{d}s^2 $ 不变的固有 Lorentz 变换下，$a_{\mu\nu} $ 仅与两惯性系之间的相对速度有关。

### 2-1-4

> 什么是 Lorentz 张量？

若 $\phi_{\mu\nu\cdots\lambda}(x) $ 在广义洛伦兹变换 $x'^\mu=A^\mu_\nu x^\nu + b^\mu $ 下具有如下的变换规律：

$$
\phi'_{\mu\nu\cdots\lambda}(x')
=A^\mu_\alpha A^\nu_\beta\cdots A^\lambda_\gamma\phi_{\alpha\beta\cdot\gamma}(x)
$$

则称 $\phi_{\mu\nu\cdots\lambda}(x) $ 为 Lorentz 张量。

### 2-1-5

> 证明在广义坐标变换下，$V_\mu^\mu $ 是标量，$V_{\mu\mu} $ 不是。在广义 Lorentz 变换下，$V_{\mu\mu} $ 是标量。

在广义坐标变换 $x^\mu\to x'^\mu $ 下，

$$
V'^\mu_\nu
=\frac{\partial x'^\mu }{\partial x^\alpha } \frac{\partial x^\beta }{\partial x'^\nu } V^\alpha_\beta
$$

$$
V'^\mu_\mu
=\frac{\partial x'^\mu }{\partial x^\alpha } \frac{\partial x^\beta }{\partial x'^\mu } V^\alpha_\beta
=\frac{\partial x^\beta }{\partial x^\alpha } V^\alpha_\beta
=\delta^\beta_\alpha V^\alpha_\beta
=V^\alpha_\alpha
$$

即 $V^\mu_\mu $ 是标量。

$$
V'_{\mu\nu}
=\frac{\partial x^\alpha }{\partial x'^\mu } \frac{\partial x^\beta }{\partial x'^\nu } V_{\alpha\beta}
$$

$$
V'_{\mu\mu}
=\frac{\partial x^\alpha }{\partial x'^\mu } \frac{\partial x^\beta }{\partial x'^\mu } V_{\alpha\beta}
\ne V_{\mu\mu}
$$

即 $V_{\mu\mu} $ 不是标量。

在广义洛伦兹变换 $x^\mu\to x'^\mu=A^\mu_\nu x^\nu + b^\mu $ 下，

$$
V'_{\mu\mu}
=\frac{\partial x^\alpha }{\partial x'^\mu } \frac{\partial x^\beta }{\partial x'^\mu } V_{\alpha\beta}
=A^\mu_\alpha A^\mu_\beta V_{\alpha\beta}
=\delta_{\alpha\beta}V_{\alpha\beta}
=V_{\alpha\alpha}
$$

即 $V_{\mu\mu} $ 是标量。

### 2-1-6

> 证明在 $\tau $ 变换下，$\tilde{\phi}'(x')=-\tilde{\phi}(x). $

赝标量：

$$
\tilde{\phi}
=\frac{1 }{4! } \varepsilon_{\alpha\beta\gamma\delta}\phi_{\alpha\beta\gamma\delta}
$$

对于广义洛伦兹变换，赝标量的变换规律为：

$$
\begin{aligned}
\tilde{\phi}'(x')
&=\frac{1 }{4! } \varepsilon_{\alpha\beta\gamma\delta}\phi'_{\alpha\beta\gamma\delta} \\
&=\frac{1 }{4! } \varepsilon_{\alpha\beta\gamma\delta}A_{\alpha\mu}A_{\beta\nu}A_{\gamma\lambda}A_{\delta\rho}\phi_{\mu\nu\lambda\rho} \\
&=\frac{1 }{4! } \varepsilon_{\mu\nu\lambda\rho}\left|A \right|\phi_{\mu\nu\lambda\rho} \\
&=\left|A \right|\tilde{\phi}(x)
\end{aligned}
$$

特别地，对于 $\tau $ 变换，$\left|\tau \right|=-1 $，因此：

$$
\tilde{\phi}'(x')
=\left|\tau \right|\tilde{\phi}(x)
=-\tilde{\phi}(x)
$$

### 2-1-7

> 证明方程 $A_\mu-\partial_\mu\partial_\nu A_\nu=0 $ 是 Lorentz 协变的。

在 $x' $ 系方程为：

$$
A'_\mu - \partial'_\mu\partial'_\nu A'_\nu = 0
$$

这里为了避免混乱，把广义洛伦兹变换矩阵记为 $\Lambda_{\alpha\beta} $

$A_\mu,\partial_\mu $ 分别服从矢量变换规律：

$$
A'_\mu = \Lambda_{\mu\alpha}A_\alpha,\quad
\partial'_\mu = \Lambda_{\mu\beta}\partial_\beta
$$

$x' $ 系中的方程可化为：

$$
\Lambda_{\mu\alpha}A_\alpha-\Lambda_{\mu\beta}\partial_\beta\Lambda_{\nu\gamma}\partial_\gamma\Lambda_{\nu\rho}A_\rho = 0
$$

即：

$$
\begin{aligned}
0
&=\Lambda_{\mu\alpha}A_\alpha-\Lambda_{\mu\beta}\partial_\beta\Lambda_{\nu\gamma}\partial_\gamma\Lambda_{\nu\rho}A_\rho \\
&=\Lambda_{\mu\alpha}A_\alpha-\Lambda_{\mu\beta}\delta_{\gamma\rho}\partial_\beta\partial_\gamma A_\rho \\
&=\Lambda_{\mu\alpha}A_\alpha-\Lambda_{\mu\beta}\partial_\beta\partial_\rho A_\rho \\
\end{aligned}
$$

方程左右两边同乘 $\Lambda_{\mu\lambda} $ 得：

$$
\begin{aligned}
0
&=\Lambda_{\mu\lambda}\Lambda_{\mu\alpha}A_\alpha-\Lambda_{\mu\lambda}\Lambda_{\mu\beta}\partial_\beta\partial_\rho A_\rho \\
&=\delta_{\lambda\alpha}A_\alpha - \delta_{\lambda\beta}\partial_\beta\partial_\rho A_\rho \\
&=A_\lambda - \partial_\lambda\partial_\rho A_\rho
\end{aligned}
$$

可见，在 Lorentz 变换下，方程

$$
A'_\mu - \partial'_\mu\partial'_\nu A'_\nu = 0
$$

等价于方程

$$
A_\lambda - \partial_\lambda\partial_\rho A_\rho = 0
$$

即方程 $A_\mu-\partial_\mu\partial_\nu A_\nu=0 $ 是 Lorentz 协变的。

### 2-1-8

> 讨论 K-G 方程中负几率困难。

自然单位制下 K-G 方程为：

$$
\left(\square-m_0^2 \right)\phi(x) = 0
$$

复共轭为：

$$
\left(\square-m_0^2 \right)\phi^*(x) = 0
$$

第一条方程乘 $\phi^*(x) $ 减去第二条方程乘 $\phi(x) $ 得：

$$
\phi^*(x)\square\phi(x) - \phi(x)\square\phi^*(x) = 0
$$

即：

$$
\phi^*(x)\partial_\mu\partial_\mu\phi(x) - \phi(x)\partial_\mu\partial_\mu\phi^*(x) = 0
$$

注意到：

$$
\phi^*(x)\partial_\mu\partial_\mu\phi(x)
=\partial_\mu\left[\phi^*(x)\partial_\mu\phi(x) \right] - \left[\partial_\mu\phi^*(x) \right]\left[\partial_\mu\phi(x) \right]
$$

$$
\phi(x)\partial_\mu\partial_\mu\phi^*(x)
=\partial_\mu\left[\phi(x)\partial_\mu\phi^*(x) \right] - \left[\partial_\mu\phi(x) \right]\left[\partial_\mu\phi^*(x) \right]
$$

则方程化为：

$$
\partial_\mu\left[\phi^*(x)\partial_\mu\phi(x) - \phi(x)\partial_\mu\phi^*(x) \right]
=0
$$

定义四维流密度为：

$$
j_\mu
=\left(\vec{j} , \mathrm{i}\rho \right)
=-\frac{\mathrm{i} }{2m } \left[\phi^*(x)\partial_\mu\phi(x) - \phi(x)\partial_\mu\phi^*(x) \right]
$$

则连续性方程为：

$$
\partial_\mu j_\mu = 0
$$

$\vec{j} $ 和 $\rho $ 分别为：

$$
\vec{j}
=-\frac{\mathrm{i} }{2m } \left[\phi^*(x)\nabla\phi(x)-\phi(x)\nabla\phi^*(x) \right]
$$

$$
\rho
=\frac{\mathrm{i} }{2m } \left[\phi^*(x)\partial_t\phi(x)-\phi(x)\partial_t\phi^*(x) \right]
$$

连续性方程可用 $\vec{j},\rho $ 表达为：

$$
\frac{\partial \rho }{\partial t } + \nabla\cdot\vec{j} = 0
$$

考虑 K-G 方程的平面波解，设

$$
\phi(x)
=\mathrm{e}^{\mathrm{i}(Et-\vec{p}\cdot\vec{x})}
$$

代入 K-G 方程可得：

$$
E = \pm\sqrt{\vec{p}^2+m_0^2}
$$

此时 $\rho $ 为：

$$
\rho
=\frac{\mathrm{i} }{2m } \left[\phi^*(x)\partial_t\phi(x)-\phi(x)\partial_t\phi^*(x) \right]
=-\frac{E }{m_0 } 
$$

由于 $E = \pm\sqrt{\vec{p}^2+m_0^2} $ 可正可负，因此 $\rho $ 可取负值。

### 2-1-9

> 说明 K-G 方程中负几率密度 $\rho=-\mathrm{i}j_4(x) $ 为实数。

2-1-8 给出：

$$
\rho
=\frac{\mathrm{i} }{2m } \left[\phi^*(x)\partial_t\phi(x)-\phi(x)\partial_t\phi^*(x) \right]
$$

考虑 K-G 方程的平面波解，则

$$
\rho
=\frac{\mathrm{i} }{2m } \left[\phi^*(x)\partial_t\phi(x)-\phi(x)\partial_t\phi^*(x) \right]
=-\frac{E }{m_0 } 
$$

由于 $E,m_0 $ 都是实数，则 $\rho $ 也是实数。