### 3-6

>证明正反粒子单位旋量正交关系
>
>$$
u_i^\dag(\vec{p})u_j(\vec{p}) = \delta_{ij}
>$$
>
>$$
v_i^\dag(\vec{p})v_j(\vec{p}) = \delta_{ij}
>$$
>
>$$
u_i^\dag(\vec{p})v_j(-\vec{p}) = 0
>$$
>
>$$
v_i^\dag(-\vec{p})u_j(\vec{p}) = 0
>$$
>
>$$
u_i^\dag(-\vec{p})v_j(\vec{p}) = 0
>$$
>
>$$
v_i^\dag(\vec{p})u_j(-\vec{p}) = 0
>$$

证明：

由于 $u_a(\vec{p}),a=1,2,3,4 $ 是力学量完全集 $\left\{H,\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right\} $ 属于不同本征值的本征态，因此它们正交。若进一步要求正交归一，则有：

$$
u_a^\dag(\vec{p})u_b(\vec{p}) = \delta_{ab},\quad a,b=1,2,3,4
$$

因此：

$$
u_i^\dag(\vec{p})u_j(\vec{p}) = \delta_{ij},\quad i,j=1,2
$$

$v_a(\vec{p}) $ 的正交性：

$$
\begin{aligned}
v_a^\dag v_b
&=\left(u_a^C \right)^\dag u_b^C \\
&=\left(C\bar{u}_a^\mathrm{T} \right)^\dag \left(C\bar{u}_b^\mathrm{T} \right) \\
&=\left(\bar{u}_a^\mathrm{T} \right)^\dag C^\dag C\bar{u}_b^\dag \\
&=\left(\bar{u}_a^\mathrm{T} \right)^\dag \bar{u}_b^\mathrm{T} \\
&=\left(\left(u_a^\dag \gamma_4 \right)^\mathrm{T} \right)^\dag \left(u_b^\dag \gamma_4 \right)^\mathrm{T} \\
&=\left(\gamma_4 u_a \right)^\mathrm{T}\gamma_4^\mathrm{T} \left(u_b^\dag \right)^\mathrm{T} \\
&=\left(u_b^\dag \gamma_4 \gamma_4 u_a \right)^\mathrm{T} \\
&=\left(u_b^\dag u_a \right)^\mathrm{T} \\
&=\delta_{ba} \\
&=\delta_{ab}
\end{aligned}
$$

因此

$$
v_i^\dag v_j = \delta_{ij},\quad i,j=1,2
$$

由于：

$$
v_1(\vec{p})
=\alpha_1 u_4(-\vec{p})
$$

$$
v_2(\vec{p})
=\alpha_2 u_3(-\vec{p})
$$

$$
v_3(\vec{p})
=\alpha_3 u_2(-\vec{p})
$$

$$
v_4(\vec{p})
=\alpha_4 u_1(-\vec{p})
$$

$$
\left|\alpha_a \right| = 1
$$

因此，由 $u_a(\vec{p}) $ 的正交性可得：

$$
u_i^\dag(\vec{p})v_j(-\vec{p}) = 0
$$

$$
v_i^\dag(-\vec{p})u_j(\vec{p}) = 0
$$

由 $v_a(\vec{p}) $ 的正交性可得：

$$
u_i^\dag(-\vec{p})v_j(\vec{p}) = 0
$$

$$
v_i^\dag(\vec{p})u_j(-\vec{p}) = 0
$$