## 4-2 量子场论习题五

### 4-2-1

> 由表象变换 $\psi'=S\psi,\hat{F}'=S\hat{F}S^\dag,S S^\dag=I $，证明力学量 $\hat{F} $ 的本征值、平均值和态矢量的内积均为不变量。

#### 本征值不变

设 $\hat{F} $ 的本征方程为：

$$
\hat{F} \psi_f
=f \psi_f
$$

由定义，有：

$$
\hat{F}'
\equiv S \hat{F} S^\dag,\quad
\psi_f'
\equiv S \psi_f
$$

对本征方程作如下的变形：

$$
S \hat{F} S^\dag S \psi_f
=f S \psi_f
$$

即：

$$
\hat{F}' \psi_f' 
=f \psi_f'
$$

因此本征值不变。

#### 平均值不变

$\hat{F} $ 在 $\Ket{\psi } $ 态下的平均值：

$$
\begin{aligned}
\Braket{\psi|\hat{F}|\psi}
&=\Braket{\psi|S^\dag S \hat{F} S^\dag S|\psi} \\
&=\Braket{\psi'|\hat{F}'|\psi'}
\end{aligned}
$$

因此平均值不变。

#### 态矢量的内积不变

$$
\Ket{\alpha' }
\equiv S \Ket{\alpha },\quad
\Bra{\alpha'}
=\bra{\alpha} S^\dag
$$

$$
\Ket{\beta' }
\equiv S \Ket{\beta }
$$

态矢量内积：

$$
\begin{aligned}
\Braket{\alpha|\beta}
&=\Braket{\alpha|S^\dag S|\beta} \\
&=\Braket{\alpha'|\beta'}
\end{aligned}
$$

因此态矢量的内积不变。

### 4-2-2

> 证明
>
>$$
\theta_-(-x) = \theta_+(x)
>$$
>
>$$
\theta_+(-x) = \theta_-(x)
>$$
>
>$$
\varepsilon(x) = \theta_+(x) - \theta_-(x)
>$$

由定义：

$$
\theta_+(x)
\equiv \left\{
\begin{aligned}
1&,x>0 \\
0&,x<0
\end{aligned}
\right.,\quad
\theta_-(x)
\equiv \left\{
\begin{aligned}
0&,x>0 \\
1&,x<0
\end{aligned}
\right.,\quad
\varepsilon(x)
\equiv \left\{
\begin{aligned}
1&,x>0 \\
-1&,x<0
\end{aligned}
\right.
$$

因此：

$$
\begin{aligned}
\theta_-(-x)
\equiv \left\{
\begin{aligned}
0&,-x>0 \\
1&,-x<0
\end{aligned}
\right.
=\left\{
\begin{aligned}
1&,x>0 \\
0&,x<0
\end{aligned}
\right.
\end{aligned}
=\theta_+(x)
$$

$$
\begin{aligned}
\theta_+(-x)
\equiv \left\{
\begin{aligned}
1&,-x>0 \\
0&,-x<0
\end{aligned}
\right.
=\left\{
\begin{aligned}
0&,x>0 \\
1&,x<0
\end{aligned}
\right.
\end{aligned}
=\theta_-(x)
$$

$$
\theta_+(x) - \theta_-(x)
=\left\{
\begin{aligned}
1-0&,x>0 \\
0-1&,x<0
\end{aligned}
\right.
=\left\{
\begin{aligned}
1&,x>0 \\
-1&,x<0
\end{aligned}
\right.
=\varepsilon(x)
$$

### 4-2-3

> 推导 $\hat{H}_{--}=0 $

实标量场的能量密度：

$$
W
=\frac{1 }{2 } \left(\nabla\phi \cdot\nabla\phi + \partial_t \phi \partial_t \phi + m^2 \phi^2 \right)
$$

实标量场的傅里叶分解：

$$
\hat{\phi}(x)
=\hat{\phi}^{(+)}(x) + \hat{\phi}^{(-)}(x)
$$

$$
\begin{aligned}
\hat{\phi}^{(+)}(x)
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k x} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\hat{\phi}^{(-)}(x)
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k x} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
\end{aligned}
$$

哈密顿算符：

$$
\begin{aligned}
\hat{H}
&=\frac{1 }{2 } \int \left[\left(\nabla \hat{\phi} \right)^2 + \left(\frac{\partial \hat{\phi} }{\partial t }  \right)^2 + m^2 \hat{\phi}^2 \right] \mathrm{d}V \\
&=\frac{1 }{2 } \int \left[\left(\nabla \hat{\phi}^{(+)}(x) + \nabla\hat{\phi}^{(-)}(x) \right)^2 + \left(\partial_t \hat{\phi}^{(+)}(x) + \partial_t \hat{\phi}^{(-)}(x)  \right)^2 + m^2 \left(\hat{\phi}^{(+)}(x) + \hat{\phi}^{(-)}(x) \right)^2 \right] \mathrm{d}V
\end{aligned}
$$

注意到，展开式中

$$
\begin{aligned}
&\int \left(\nabla \hat{\phi}^{(\pm)}(x) \cdot \nabla \hat{\phi}^{(\pm)}(x) + \partial_t \hat{\phi}^{(\pm)}(x) \partial_t \hat{\phi}^{(\pm)}(x) + m^2 \hat{\phi}^{(\pm)}(x) \hat{\phi}^{(\pm)}(x) \right) \mathrm{d}^3\vec{x} \\
=&\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^3 \int \mathrm{d}^3\vec{x} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{d}^3\vec{k} \int\limits_{k_0'=\varepsilon_{\vec{k'}}} \mathrm{d}^3\vec{k}' \left(-\vec{k}\cdot\vec{k}' - \varepsilon_{\vec{k}} \varepsilon_{\vec{k}'} +m^2 \right) \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}\left(\vec{k}+\vec{k}' \right)\cdot\vec{x}} \mathrm{e}^{\pm\mathrm{i}\left(\varepsilon_{\vec{k}}+\varepsilon_{\vec{k}'} \right)t} \frac{\hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k}' \right) }{2\sqrt{\varepsilon_{\vec{k}}\varepsilon_{\vec{k'}}} } \\
=&\int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{d}^3\vec{k} \int\limits_{k_0'=\varepsilon_{\vec{k'}}} \mathrm{d}^3\vec{k}' \left(-\vec{k}\cdot\vec{k}' - \varepsilon_{\vec{k}} \varepsilon_{\vec{k}'} +m^2 \right) \delta\left(\vec{k}+\vec{k}' \right) \mathrm{e}^{\pm\mathrm{i}\left(\varepsilon_{\vec{k}}+\varepsilon_{\vec{k}'} \right)t} \frac{\hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k}' \right) }{2\sqrt{\varepsilon_{\vec{k}}\varepsilon_{\vec{k'}}} } \\
=&\int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{d}^3\vec{k} \left(\vec{k}^2 - \varepsilon_{\vec{k}}^2 +m^2 \right) \mathrm{e}^{\pm\mathrm{i}\left(\varepsilon_{\vec{k}}+\varepsilon_{\vec{k}'} \right)t} \frac{\hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{-k} \right) }{2\varepsilon_{\vec{k}} } \\
=&0
\end{aligned}
$$

其中包括：

$$
\begin{aligned}
\hat{H}_{--}
&=\frac{1 }{2 } \int \left(\nabla \hat{\phi}^{(-)}(x) \cdot \nabla \hat{\phi}^{(-)}(x) + \partial_t \hat{\phi}^{(-)}(x) \partial_t \hat{\phi}^{(-)}(x) + m^2 \hat{\phi}^{(-)}(x) \hat{\phi}^{(-)}(x) \right) \mathrm{d}^3\vec{x} \\
&=0
\end{aligned}
$$

### 4-2-4

> 对标量场，由
>
>$$
\vec{p}
=-\int\nabla\phi\partial_t \phi\mathrm{d}^3\vec{x}
\Longrightarrow 
\vec{p}
=\frac{1 }{2 } \sum_{\vec{k}} \vec{k} \left\{a_{\vec{k}}^{(+)} , a_{\vec{k}}^{(-)} \right\}
>$$

实标量场的傅里叶分解：

$$
\hat{\phi}(x)
=\hat{\phi}^{(+)}(x) + \hat{\phi}^{(-)}(x)
$$

$$
\begin{aligned}
\hat{\phi}^{(+)}(x)
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k x} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\hat{\phi}^{(-)}(x)
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k x} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\hat{\vec{p}}
&=-\int \left(\nabla \hat{\phi}^{(+)}(x) + \nabla \hat{\phi}^{(-)}(x) \right) \left(\partial_t \hat{\phi}^{(+)}(x) + \partial_t \hat{\phi}^{(-)}(x) \right)\mathrm{d}^3\vec{x} \\
\end{aligned}
$$

注意到：

$$
\begin{aligned}
\int \nabla\hat{\phi}^{(\pm)}(x) \partial_t\hat{\phi}^{(\pm)}(x) \mathrm{d}^3\vec{x}
&=\int\mathrm{d}^3\vec{k} \int\mathrm{d}^3\vec{k}' \varepsilon_{\vec{k}} \vec{k}' \mathrm{e}^{\pm\mathrm{i}\left(\varepsilon_{\vec{k}} + \varepsilon_{\vec{k}'} \right)t} \delta\left(\vec{k}+\vec{k}' \right) \frac{\hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) }{2\sqrt{\varepsilon_{\vec{k}} \varepsilon_{\vec{k}'}} } \\
&=-\frac{1 }{2 } \int \mathrm{d}^3\vec{k} \vec{k} \mathrm{e}^{\pm 2\mathrm{i} \varepsilon_{\vec{k}}t} \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(\pm)}\left(-\vec{k} \right) \\
&=0
\end{aligned}
$$

有贡献的仅为交叉项：

$$
\begin{aligned}
\hat{\vec{p}}
&=-\int\mathrm{d}^3\vec{x} \left(\nabla\hat{\phi}^{(+)}(x) \partial_t\hat{\phi}^{(-)}(x) + \nabla\hat{\phi}^{(-)}(x) \partial_t\hat{\phi}^{(+)}(x) \right) \\
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^3 \int \mathrm{d}^3\vec{x} \int\mathrm{d}\vec{k}\int\mathrm{d}\vec{k}' \left[\vec{k} \varepsilon_{\vec{k}'} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\left(\varepsilon_{\vec{k}} - \varepsilon_{\vec{k}'} \right)t} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\left(\vec{k}-\vec{k}' \right)\cdot\vec{x}} \frac{\hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) }{2\sqrt{\varepsilon_{\vec{k}}\varepsilon_{\vec{k}'}} } + \vec{k} \varepsilon_{\vec{k}'} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\left(\varepsilon_{\vec{k}} - \varepsilon_{\vec{k}'} \right)t} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\left(\vec{k}-\vec{k}' \right)\cdot\vec{x}} \frac{\hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) }{2\sqrt{\varepsilon_{\vec{k}}\varepsilon_{\vec{k}'}} } \right] \\
&=\int \mathrm{d}^3\vec{k} \int \mathrm{d}^3 \vec{k}' \delta\left(\vec{k}-\vec{k}' \right) \vec{k} \varepsilon_{\vec{k}'} \frac{1 }{2\sqrt{\varepsilon_{\vec{k}} \varepsilon_{\vec{k}'}} } \left[\mathrm{e}^{\mathrm{i}\left(\varepsilon_{\vec{k}} - \varepsilon_{\vec{k}'} \right)t} \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) + \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\left(\varepsilon_{\vec{k}} - \varepsilon_{\vec{k}'} \right)t} \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \right] \\
&=\frac{1 }{2 } \int \vec{k} \left\{\hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) , \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \right\} \mathrm{d}^3\vec{k}
\end{aligned}
$$

利用：

$$
\int \mathrm{d}^3\vec{k} \cdots 
=\frac{\left(2\pi \right)^3 }{V } \sum_{\vec{k}} \cdots
$$

$$
\hat{a}_{\vec{k}}^{(\pm)}
\equiv \frac{\left(2\pi \right)^{3/2} }{\sqrt{V} } \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) ,\quad
\hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right)
=\frac{\sqrt{V} }{\left(2\pi \right)^{3/2} } \hat{a}_{\vec{k}}^{(\pm)}
$$

有：

$$
\begin{aligned}
\hat{\vec{p}}
&=\frac{1 }{2 } \int \vec{k} \left\{\hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) , \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \right\} \mathrm{d}^3\vec{k} \\
&=\frac{1 }{2 } \frac{\left(2\pi \right)^3 }{V } \sum_{\vec{k}} \left\{\frac{\sqrt{V} }{\left(2\pi \right)^{3/2} } \hat{a}_{\vec{k}}^{(+)} , \frac{\sqrt{V} }{\left(2\pi \right)^{3/2} } \hat{a}_{\vec{k}}^{(-)} \right\} \\
&=\frac{1 }{2 } \sum_{\vec{k}} \vec{k} \left\{\hat{a}_{\vec{k}}^{(+)} , \hat{a}_{\vec{k}}^{(-)} \right\}
\end{aligned}
$$

### 4-2-5

> 证明
>
>$$
\Delta^{(\pm)}(x-x')
=-\Delta^{(\mp)}(x'-x)
>$$
>
>$$
\Delta^{(\pm)}\left(\vec{x} , t \right)
=-\Delta^{(\pm)}\left(-\vec{x} , t \right)
>$$
>
>$$
\Delta^{(+)}(\vec{x} , t)
=\Delta^{(-)}(\vec{x} , -t)
>$$

$$
\Delta^{(+)}(x-x')
\equiv \frac{\mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^4 k \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k\left(x-x' \right)} \delta\left(k^2+m^2 \right) \theta_+(k_0)
$$

$$
\Delta^{(-)}(x-x')
\equiv -\frac{\mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^4 k \mathrm{e}^{\mathrm{i}k\left(x-x' \right)} \delta\left(k^2+m^2 \right)\theta_+(k_0)
$$

合写为：

$$
\Delta^{(\pm)}(x-x')
\equiv \frac{\pm \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^4 k \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} k\left(x-x' \right)} \delta\left(k^2+m^2 \right) \theta_+(k_0)
$$


$$
\begin{aligned}
\Delta^{(\pm)}(x-x')
&\equiv \frac{\pm \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^4 k \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} k\left(x-x' \right)} \delta\left(k^2+m^2 \right) \theta_+(k_0) \\
&=-\frac{\mp \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^4 k \mathrm{e}^{\pm \mathrm{i} k\left(x'-x \right)} \delta\left(k^2+m^2 \right) \theta_+(k_0) \\
&=-\Delta^{(\mp)}\left(x'-x \right)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\Delta^{(\pm)}\left(\vec{x} , t \right)
&\equiv \frac{\pm \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^4 k \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} k x} \delta\left(k^2+m^2 \right) \theta_+(k_0) \\
&\equiv \frac{\pm \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^3 \vec{k} \int \mathrm{d}k_0 \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} \left(\vec{k}\cdot\vec{x} - k_0 t \right)} \delta \left(\vec{k}^2 + m^2 - k_0^2 \right) \theta_+(k_0) \\
&\equiv \frac{\pm \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^3 \vec{k} \int \mathrm{d}k_0 \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} \left(\vec{k}\cdot\vec{x} - k_0 t \right)} \frac{1 }{2 \varepsilon_{\vec{k}} } \left(\delta\left(k_0+\varepsilon_{\vec{k}} \right) + \delta\left(k_0 - \varepsilon_{\vec{k}} \right) \right)  \theta_+(k_0) \\
&=\frac{\pm \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^3 \vec{k} \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} \left(\vec{k}\cdot\vec{x} - \varepsilon_{\vec{k}} t \right)} \frac{1 }{2 \varepsilon_{\vec{k}} } \\
&=\frac{\pm \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int - \mathrm{d}^3 \vec{k}' \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} \left(\vec{k}'\cdot\left(-\vec{x} \right) - \varepsilon_{\vec{k}'} t \right)} \frac{1 }{2 \varepsilon_{\vec{k}'} } \\
&=-\Delta^{(\pm)}\left(-\vec{x} , t \right) \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\Delta^{(\pm)}\left(\vec{x} , t \right)
&=\frac{\pm \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^3 \vec{k} \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} \left(\vec{k}\cdot\vec{x} - \varepsilon_{\vec{k}} t \right)} \frac{1 }{2 \varepsilon_{\vec{k}} } \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\Delta^{(+)}\left(\vec{x} , t \right)
&=\frac{+ \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^3 \vec{k} \mathrm{e}^{- \mathrm{i} \left(\vec{k}\cdot\vec{x} - \varepsilon_{\vec{k}} t \right)} \frac{1 }{2 \varepsilon_{\vec{k}} } \\
&=\frac{+ \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int -\mathrm{d}^3 \vec{k}' \mathrm{e}^{- \mathrm{i} \left(-\vec{k}'\cdot\vec{x} - \varepsilon_{\vec{k}'} t \right)} \frac{1 }{2 \varepsilon_{\vec{k}'} } \\
&=\frac{- \mathrm{i} }{\left(2\pi \right)^3 } \int \mathrm{d}^3 \vec{k}' \mathrm{e}^{ \mathrm{i} \left(\vec{k}'\cdot\vec{x} - \varepsilon_{\vec{k}'} (-t) \right)} \frac{1 }{2 \varepsilon_{\vec{k}'} } \\
&=\Delta^{(-)}\left(\vec{x} , -t \right)
\end{aligned}
$$

### 4-2-6

> 利用标量场算符满足 Heisenberg 方程和对易关系，证明它仍满足标量场方程，即
>
>$$
\left(\square - m^2 \right) \hat{\phi} = 0
>$$

$$
\hat{\phi}(x)
=\hat{\phi}^{(+)}(x) + \hat{\phi}^{(-)}(x)
$$

$$
\hat{\phi}^{(\pm)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k}
$$

$$
\left[\hat{H} , \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \right]
=-\varepsilon_k\hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right)
$$

$$
\left[\hat{H} , \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \right]
=\varepsilon_k\hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right)
$$

海森堡方程：

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial \hat{\phi}^{(\pm)}(x) }{\partial t } 
&=\mathrm{i} \left[\hat{H} , \hat{\phi}^{(\pm)}(x) \right] \\
&=\mathrm{i} \left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \left[\hat{H} , \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \right] \mathrm{d}^3\vec{k} \\
&=\mathrm{i} \left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \left(\pm \varepsilon_{\vec{k}} \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
&=\pm \mathrm{i} \left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \varepsilon_{\vec{k}} \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\partial_t^2 \hat{\phi}^{(\pm)}(x)
&=\mathrm{i} \left[\hat{H} , \partial_t \hat{\phi}^{(\pm)}(x) \right] \\
&=\mp \left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \varepsilon_{\vec{k}} \left[\hat{H} , \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \right] \mathrm{d}^3\vec{k} \\
&=\mp \left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \varepsilon_{\vec{k}} \left(\pm \varepsilon_{\vec{k}} \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
&=-\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \varepsilon_{\vec{k}}^2 \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right)  \mathrm{d}^3\vec{k}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\partial_i \partial_i \hat{\phi}^{(\pm)}(x)
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \partial_i \partial_i \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} -k_i k_i \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
&=-\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \vec{k}^2 \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\left(\square - m^2 \right) \hat{\phi}^{(\pm)}(x)
&=\left(\partial_i \partial_i -\partial_t^2 - m^2 \right) \hat{\phi}^{(\pm)}(x) \\
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \left\{\int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \left(-\vec{k}^2 + \varepsilon_{\vec{k}}^2 - m^2 \right) \mathrm{e}^{\mp\mathrm{i}k x}\frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } \hat{a}^{(\pm)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k} \right\} \\
&=0
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\begin{aligned}
\left(\square - m^2 \right) \hat{\phi}(x)
&=\left(\square - m^2 \right) \left(\hat{\phi}^{(+)}(x) + \hat{\phi}^{(-)}(x) \right) \\
&=0
\end{aligned}
$$

### 4-2-7

> 讨论复标量场的量子化。

### Fourier 表示

$$
\hat{\phi}^{(+)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}kx} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } b^{(+)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k}
$$

$$
\hat{\phi}^{(-)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i}kx} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } a^{(-)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k}
$$

$$
\hat{\phi}^{*(+)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}kx} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } a^{(+)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k}
$$

$$
\hat{\phi}^{*(-)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{k_0=\varepsilon_{\vec{k}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i}kx} \frac{1 }{\sqrt{2\varepsilon_{\vec{k}}} } b^{(-)}\left(\vec{k} \right) \mathrm{d}^3\vec{k}
$$

### 物理量算符表示

$$
\hat{H}
=\int \varepsilon_{\vec{k}} \left[\hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) + b^{(-)}\left(\vec{k} \right) b^{(+)}\left(\vec{k} \right) \right] \mathrm{d}^3\vec{k}
$$

$$
\hat{\vec{p}}
=\int \vec{k} \left[\hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) + b^{(-)}\left(\vec{k} \right) b^{(+)}\left(\vec{k} \right) \right] \mathrm{d}^3\vec{k}
$$

$$
\hat{Q}
=\int e \left[\hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) - b^{(-)}\left(\vec{k} \right) b^{(+)}\left(\vec{k} \right) \right] \mathrm{d}^3\vec{k}
$$

### 基本对易关系

$$
\left[\hat{H} , \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \right]
=-\varepsilon_{\vec{k}} \hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right)
$$

$$
\left[\hat{H} , \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \right]
=\varepsilon_{\vec{k}} \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k} \right)
$$

$$
\left[\hat{H} , \hat{b}^{(-)}\left(\vec{k} \right) \right]
=-\varepsilon_{\vec{k}} \hat{b}^{(-)}\left(\vec{k} \right)
$$

$$
\left[\hat{H} , \hat{b}^{(+)}\left(\vec{k} \right) \right]
=\varepsilon_{\vec{k}} \hat{b}^{(+)}\left(\vec{k} \right)
$$

$$
\left[\hat{a}^{(-)}\left(\vec{k} \right) , \hat{a}^{(+)}\left(\vec{k}' \right) \right]
=\delta\left(\vec{k}-\vec{k}' \right)
$$

$$
\left[\hat{b}^{(-)}\left(\vec{k} \right) , \hat{b}^{(+)}\left(\vec{k}' \right) \right]
=\delta\left(\vec{k}-\vec{k}' \right)
$$

### 复标量场对易关系

$$
\left[\hat{\phi}^{*(+)}(x) , \hat{\phi}^{(-)}(x') \right]
=\mathrm{i} \Delta^{(+)}(x-x')
$$

$$
\left[\hat{\phi}^{*(-)}(x) , \hat{\phi}^{(+)}(x') \right]
=\mathrm{i} \Delta^{(+)}(x-x')
$$

$$
\left[\hat{\phi}^*(x) , \hat{\phi}(x') \right]
=\mathrm{i} \Delta(x-x')
$$

### 4-2-8

> 证明
>
>$$
\Delta^F(x-x') = \Delta^F(x'-x)
>$$
>
>$$
D^F(x-x') = D^F(x'-x)
>$$

由于

$$
\Delta^F(x)
=2\mathrm{i}\left[\Delta^{(-)}(x) \theta_+(t) - \Delta^+(x) \theta_-(t) \right]
$$

$$
D^F(x)
=2\mathrm{i}\left[D^{(-)}(x) \theta_+(t) - D^+(x) \theta_-(t) \right]
$$

利用

$$
\Delta^{(\pm)}(x-x')
=-\Delta^{(\mp)}(x'-x)
$$

$$
D^{(\pm)}(x-x')
=-D^{(\mp)}(x'-x)
$$

$$
\theta_\pm(t)
=\theta_\mp(-t)
$$

有：

$$
\begin{aligned}
\Delta^F(x-x')
&=2\mathrm{i}\left[\Delta^{(-)}(x-x') \theta_+(t-t') - \Delta^{(+)}(x-x') \theta_-(t-t') \right] \\
&=2\mathrm{i}\left[-\Delta^{(+)}(x'-x) \theta_+(t-t') + \Delta^{(-)}(x'-x) \theta_-(t-t') \right] \\
&=2\mathrm{i}\left[-\Delta^{(+)}(x'-x) \theta_-(t'-t) + \Delta^{(-)}(x'-x) \theta_+(t'-t) \right] \\
&=\Delta^F(x'-x)
\end{aligned}
$$

同理有：

$$
D^F(x-x') = D^F(x'-x)
$$

### 4-2-9

> 讨论 $\overline{A_\mu(x_1) A_\nu(x_2)} , \overline{\psi(x_1) \psi(x_2)} $ 的物理意义。

$\overline{A_\mu(x_1) A_\nu(x_2)}\equiv \Braket{0|P\left[A_\mu(x_1) A_\nu(x_2) \right]|0} $ 是矢量场 $A_\mu(x) $ 两点的关联函数，代表光子的传播振幅，即从时空点 $x_2 $ 发出一个光子，在不确定的中间过程中经过演化，在时空点 $x_1 $ 被探测到的概率振幅。

$\overline{\psi(x_1) \psi(x_2)} $ 是旋量场的两点关联函数，描述电子（或正电子）从 $x_2 $ 传播到 $x_1 $ 的概率幅。

### 4-2-10

> 利用旋量场算符满足的 Heisenberg 方程，证明
>
>$$
\left[H , a_i^{(+)}(\vec{p}) \right] = E_{\vec{p}} a_i^{(+)}(\vec{p})
>$$
>
>$$
\left[H , b_i^{(-)}(\vec{p}) \right] = -E_{\vec{p}} b_i^{(-)}(\vec{p})
>$$

旋量场 Fourier 表示：

$$
\hat{\psi}^{(+)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} p x} \hat{b}_i^{(+)}\left(\vec{p} \right) v_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p}
$$

$$
\hat{\psi}^{(-)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} p x} \hat{a}_i^{(-)}\left(\vec{p} \right) u_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p}
$$

$$
\hat{\bar{\psi}}^{(+)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} p x} \hat{a}_i^{(+)}\left(\vec{p} \right) \bar{u}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p}
$$

$$
\hat{\bar{\psi}}^{(-)}(x)
=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} p x} \hat{b}_i^{(-)}\left(\vec{p} \right) \bar{v}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p}
$$

海森堡方程：

$$
\begin{aligned}
\partial_t \hat{\bar{\psi}}^{(+)}(x)
&=\mathrm{i} \left[\hat{H} , \hat{\bar{\psi}}(x) \right]
\end{aligned}
$$

左边：

$$
\begin{aligned}
\partial_t \hat{\bar{\psi}}^{(+)}(x)
&=\partial_t \left\{\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} p x} \hat{a}_i^{(+)}\left(\vec{p} \right) \bar{u}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p} \right\} \\
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{i} E_{\vec{p}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} p x} \hat{a}_i^{(+)}\left(\vec{p} \right) \bar{u}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p}
\end{aligned}
$$

右边：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{i} \left[\hat{H} , \hat{\bar{\psi}}^{(+)}(x) \right]
&=\mathrm{i}\left[\hat{H} , \left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} p x} \hat{a}_i^{(+)}\left(\vec{p} \right) \bar{u}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p} \right] \\
&=\mathrm{i}\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} p x} \left[\hat{H} , \hat{a}_i^{(+)}\left(\vec{p} \right) \right] \bar{u}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p}
\end{aligned}
$$

对比可得：

$$
\boxed{
\left[\hat{H} , \hat{a}_i^{(+)}\left(\vec{p} \right) \right]
=E_{\vec{p}} a_i^{(+)}(\vec{p})
}
$$

海森堡方程：

$$
\partial_t \hat{\bar{\psi}}^{(-)}(x)
=\mathrm{i} \left[\hat{H} , \hat{\bar{\psi}}^{(-)}(x) \right]
$$

左边：

$$
\begin{aligned}
\partial_t \hat{\bar{\psi}}^{(-)}(x)
&=\partial_t \left\{\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} p x} \hat{b}_i^{(-)}\left(\vec{p} \right) \bar{v}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p} \right\} \\
&=\left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} -\mathrm{i} E_{\vec{p}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} p x} \hat{b}_i^{(-)}\left(\vec{p} \right) \bar{v}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p}
\end{aligned}
$$

右边：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{i} \left[\hat{H} , \hat{\bar{\psi}}^{(-)}(x) \right]
&=\mathrm{i} \left[\hat{H} , \left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} p x} \hat{b}_i^{(-)}\left(\vec{p} \right) \bar{v}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p} \right] \\
&=\mathrm{i} \left(\frac{1 }{2\pi }  \right)^{3/2} \int\limits_{p_0=E_{\vec{p}}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} p x} \left[\hat{H} , \hat{b}_i^{(-)}\left(\vec{p} \right) \right] \bar{v}_i\left(\vec{p} \right) \mathrm{d}^3\vec{p}
\end{aligned}
$$

对比可得：

$$
\boxed{
\left[\hat{H} , \hat{b}_i^{(-)}\left(\vec{p} \right) \right]
=-E_{\vec{p}} \hat{b}_i^{(-)}\left(\vec{p} \right)
}
$$