### 可约表示的约化

约化后的每个准对角元构成的矩阵群都分别构成群 $G $ 的线性表示。若这些准对角元是可约表示，则可以继续约化，最后得到一个准对角元都是不可约表示的表示。

设 $\tilde{D}_k(G) $ 是 $G $ 的第 $k $ 个不等价，不可约表示（$k=1,2,\cdots,r $），将 $D(G) $ 的约化记为：

$$
X^{-1} D(G) X
=\bigoplus_{k=1}^{r} n_k \tilde{D}_k(G)
$$

其中，

$$
A\oplus B
\equiv \begin{bmatrix}
A & \\
 &B
\end{bmatrix}
$$

写成矩阵的形式，即：

$$
X^{-1} D(G) X
=\begin{bmatrix}
\tilde{D}_1(G) & & & \\
 &\ddots & & & \\
 & &\tilde{D}_1(G) & \\
 & & & & \\
 & & & &\ddots
\end{bmatrix}
$$

### $\mathrm{SO}(2) $ 群的表示

一维表示：

$$
D_1(g(\theta))
\equiv D_1(\theta)
=\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta}
$$

这是一维表示，所以这是不可约表示。

二维表示：

$$
D_2(\theta)
=\begin{bmatrix}
\cos\theta &-\sin\theta \\
\sin\theta &\cos\theta
\end{bmatrix}
$$

三维表示：

$$
R_{\vec{\mathrm{k}}}(\theta)
=\begin{bmatrix}
\cos\theta &-\sin\theta &0 \\
\sin\theta &\cos\theta &0 \\
0 &0 &1
\end{bmatrix}
$$

$$
R_{\vec{\mathrm{j}}}(\theta)
=\begin{bmatrix}
\cos\theta &0 &\sin\theta \\
0 &1 &0 \\
-\sin\theta &0 &\cos\theta
\end{bmatrix}
$$

$$
R_{\vec{\mathrm{i}}}(\theta)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &\cos\theta &-\sin\theta \\
0 &\sin\theta &\cos\theta
\end{bmatrix}
$$

这三个表示都是可约的。

### 平移群 $\mathrm{T}(a) $

一维表示：

$D_1(a)=1 $

$D_2(a)=\mathrm{e}^a $

$D_3(a)=\mathrm{e}^{ca} $

二维表示：

$$
D_5(a)
=\begin{bmatrix}
1 &a \\
0 &1
\end{bmatrix}
$$

$n $ 维表示：

$$
D_6(a)
=\begin{bmatrix}

\end{bmatrix}
$$

### $n $ 阶循环群 $\mathrm{C}_n=\{a,a^2,\cdots,a^n=e \} $

一维表示：

$D_0(a)=1 $，恒等表示

$D_1(a)=\exp(\mathrm{i} 2\pi/n) $，真实表示

$D_k(a)=\exp(\mathrm{i}k(2\pi/n)) $，一般表示

$n $ 维表示：

循环群还可以对应到坐标的循环。

$$
\begin{bmatrix}
 & & &  &1 \\
1 & & &  & \\
 & \ddots& &  & \\
 & & &\ddots  & \\
 & & & &1 \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
P_1 \\
P_2 \\
\vdots \\
P_{n-1} \\
P_n
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
P_n \\
P_1 \\
\vdots \\
P_{n-2} \\
P_{n-1}
\end{bmatrix}
$$

表示1：

$$
\bar{D}_1(a)
=\begin{bmatrix}
 & & &  &1 \\
1 & & &  & \\
 & \ddots& &  & \\
 & & &\ddots  & \\
 & & & &1 \\
\end{bmatrix}
$$

$$
\bar{D}_1(a^i)
=\bar{D}_1^i(a)
$$

表示2：

$$
\bar{D}_2(a)
=\bar{D}_1^2(a)
$$

$$
\bar{D}_2\left(a^i \right)
=\bar{D}_2^i(a)
$$

表示k：

$$
\bar{D}_k(a)
=\bar{D}_1^k(a)
=\begin{bmatrix}
\bold{0}_{k\times (n-k)} &E_{k\times k} \\
E_{(n-k)\times(n-k)} &\bold{0}_{(n-k)\times k}
\end{bmatrix}
$$

$D_k(\mathrm{C}_n) $ 与 $\bar{D}_k(\mathrm{C}_n) $ 同构，但不等价。

$D_k(\mathrm{C}_n) $ 是不可约表示，$\bar{D}_k(\mathrm{C}_n) $ 是可约表示。$D_1(\mathrm{C}_n),\cdots,D_n(\mathrm{C}_n) $ 是 $\mathrm{C}_n $ 群的所有（$n $）个不等价不可约表示。

## 标量函数的变换算符与表示的构造

### 标量函数

不随坐标的变换而改变。标量函数用于描述标量场。

- 它是空间坐标的函数。

- 在空间每一个坐标点处，标量函数 $\phi(x) $ 的值都是标量。

### 标量函数的变换算符

都物理系统（标量场）发生改变，有两种理解方式：

- 保持坐标轴不变而改变系统本身。

- 保持系统本身不变而改变坐标轴。

考虑标量函数的形式不随坐标的变换而改变，即：

$$
\psi'\left(x' \right) = \psi(x)
$$

从坐标 $x $ 变换到 $x' $ 的变换记为$R $，即：

$$
R:x\mapsto x'
$$

$$
x' = Rx~~\mathrm{or}~~ x = R^{-1}x'
$$

考虑到 $\psi'(x')=\psi(x) $，有：

$$
P_R \psi \equiv \psi',~~
P_R\psi(x') = \psi'(x')
$$

其中，$P_R $ 是由 $R $ 诱导出来的一个算符。

又 $\psi'(x')=\psi(x)=\psi(R^{-1}x') $

因此：

$$
\psi'(x') = P_R\psi(x') = \psi(x) = \psi(R^{-1}x')
$$

或：

$$
\psi'(x) = P_R\psi(x) = \psi\left(R^{-1}x\right)
$$

只要把原函数 $\psi(x) $ 的自变量 $x $ 换成 $R^{-1}x $，再将 $\psi $ 作用于 $R^{-1}x $ 就得到了 $\psi $ 对 $x $ 的作用。

例子：

$$
\psi(\vec{r})
=xy
$$

考虑如下的坐标变换：

$$
R:x\mapsto x'=-x,~~y\mapsto y'=y,~~z\mapsto z'=z
$$

容易求得其逆变换：

$$
R:x\mapsto x'=-x,~~y\mapsto y'=y,~~z\mapsto z'=z
$$

求 $\psi' $：

$$
\psi'(\vec{r})
=\psi\left(R^{-1}\vec{r} \right)
=-xy
$$

### $\{R \} $ 和 $\{P_R \} $ 同构

**证明**：

先证 $P_R $ 是线性算符：

设

$$
\eta(x)
=a\psi(x) + b\phi(x)
$$

则：

$$
P_R \eta(x)
=P_R \left[a\psi(x)+b\phi(x) \right]
$$

$$
\begin{aligned}
P_R \eta(x)
=\eta\left(R^{-1} x \right)
=a\psi\left(R^{-1}x \right) + b\phi\left(R^{-1}x \right)
=aP_R\psi(x) + bP_R\phi(x)
\end{aligned}
$$

于是：

$$
P_R \left[a\psi(x)+b\phi(x) \right]
=aP_R\psi(x) + bP_R\phi(x)
$$

再证 $P_{SR}=P_S P_R $：

考虑两个坐标变换 $R,S $，对应的标量函数变换分别是 $P_R,P_S $

$$
R:x\mapsto x'=Rx,~~\psi'(x')=P_R\psi(x')=\psi(x)
$$

$$
S:x'\mapsto x''=Sx',~~P_{S}\psi'(x'') = \psi'(x')=\psi(x)
$$

$$
SR:x\mapsto x''=SRx,~~P_{SR}\psi(x'')=\psi(x)
$$

注意到：

$$
P_{SR}\psi(x'')=P_S\psi'(x'')=P_SP_R\psi(x'')
$$

比较可得：

$$
P_{SR} = P_S P_R
$$

再证 $\{R \}\simeq \{P_R \} $

建立对应关系：$R\mapsto P_R,\psi\left(R^{-1}x \right)=P_R\psi(x) $

设 $S\mapsto P_S,R\mapsto P_R $，则：

$$
SR\mapsto P_{SR}
$$

又 $P_{SR}=P_S P_R $，于是：

$$
SR\mapsto P_S P_R
$$

因此

$$
\{R \} \simeq \{P_R \}
$$

最后证这种对应关系是一一对应。

设 $R\ne S,R\mapsto P_R,S\mapsto P_S $，但 $P_R=P_S $

$$
\psi\left(R^{-1}x \right)
=P_R\psi(x)
=P_S\psi(x)
=\psi\left(S^{-1}x \right)
$$

于是：

$$
R=S
$$

与假设矛盾，所以这种对应是一一对应。