# 15届

## 1

> $\displaystyle{\lim_{x\to 3} \frac{\sqrt{x^3+9}-6}{2-\sqrt{x^3-23}} }$ 

### 法1

$$
\begin{aligned}
\lim_{x\to 3} \frac{\sqrt{x^3+9}-6}{2-\sqrt{x^3-23}}
&=\lim_{x\to 3}\frac{\frac{1}{2}\frac{3x^2}{\sqrt{x^3+9}}}{-\frac{1}{2}\frac{3x^2}{\sqrt{x^3-23}}} \\
&=-\frac{1}{3}
\end{aligned}
$$

### 法2

## 3

> 设 $\displaystyle{f(x)=\frac{1}{x^2-3x+2} }$，则 $\displaystyle{f^{(n)}(0) }=$

### 法1

$$
\frac{1}{1-x}
=\sum_{m=0}^{\infty} x^m,~~|x|<1
$$

$$
\begin{aligned}
f(x)
&=\frac{1}{x^2-3x+2} \\
&=\frac{1}{(x-1)(x-2)} \\
&=\frac{1}{x-2}-\frac{1}{x-1} \\
&=\frac{-1}{2}\cdot\frac{1}{1-x/2} + \frac{1}{1-x} \\
&=\frac{-1}{2}\cdot\sum_{m=0}^{\infty} \left(\frac{x}{2} \right)^m + \sum_{m=0}^{\infty} x^m \\
&=\sum_{m=0}^{\infty}\left(1-\frac{1}{2^{m+1}} \right)x^m,~~|x|<1
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
f^{(n)}(0)
&=\left(1-\frac{1}{2^{n+1}} \right)\cdot n\cdot(n-1)\cdots 2\cdot 1 \\
&=n!\left(1-\frac{1}{2^{n+1}} \right)
\end{aligned}
$$

### 法2

## 5

> 设曲面 $\Sigma $ 是平面 $y+z=5 $ 被柱面 $x^2+y^2=25 $ 所截得的部分，则 $\displaystyle{\iint\limits_{\Sigma} (x+y+z)\mathrm{d}S }=$ 

对于 $(x,y,z)\in  $ 平面 $y+z=5 $，$z_x'=0,z_y'=-1 $

$$
\begin{aligned}
\iint\limits_{\Sigma} (x+y+z)\mathrm{d}S
&=\iint\limits_{x^2+y^2\leqslant 25} (x+y+z(x,y)) \sqrt{1+z_x'^2+z_y'^2}\mathrm{d}x\mathrm{d}y \\
&=\iint\limits_{x^2+y^2\leqslant 25} (x+5)\sqrt{2}\mathrm{d}x\mathrm{d}y \\
&=\sqrt{2}\iint\limits_{x^2+y^2\leqslant 25} x\mathrm{d}x\mathrm{d}y + 5\sqrt{2}\cdot \pi 5^2 \\
&=125\sqrt{2}\pi
\end{aligned}
$$

## 二

> 解方程 $\displaystyle{(x^2+y^2+3)\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = 2x\left(2y-\frac{x^2}{y} \right) }$  

$$
\frac{2y\mathrm{d}y}{2x\mathrm{d}x}
=\frac{2(2y^2-x^2)}{x^2+y^2+3}
\Longrightarrow
\frac{\mathrm{d}(y^2)}{\mathrm{d}(x^2)}
=\frac{2(2y^2-x^2)}{x^2+y^2+3}
$$

## 三



## 四

> 设 $\displaystyle{I_n=n\int_{1}^{a} \frac{\mathrm{d}x}{1+x^n} },~~a>1$，求极限 $\displaystyle{\lim_{n\to \infty} I_n }$

$$
x=\frac{1}{t},~~\mathrm{d}x=-\frac{1}{t^2}\mathrm{d}t
$$

$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to \infty}I_n
&=\lim_{n\to \infty} n\int_{x=1}^{x=a} \frac{\mathrm{d}x}{1+x^n} \\
&=\lim_{n\to \infty} n\int_{t=1}^{t=1/a} \frac{-1/t^2 }{1+(1/t)^n } \mathrm{d}t \\
&=\lim_{n\to \infty} n\int_{t=1/a}^{t=1} \frac{t^{n-2}}{t^{n}+1} \mathrm{d}t \\
&=\lim_{n\to \infty} \int_{1/a}^{1} \frac{\mathrm{d}[\ln(1+t^n)] }{t } \\
&=\lim_{n\to \infty} \frac{\ln(1+t^n) }{t }\bigg|_{t=1/a}^{t=1} + \lim_{n\to \infty} \int_{1/a}^{1} \frac{\ln(1+t^n) }{t^2 } \mathrm{d}t \\
&=\ln 2 + \lim_{n\to \infty} \int_{1/a}^{1} \frac{\ln(1+t^n) }{t^2 } \mathrm{d}t \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to \infty} \int_{1/a}^{1} \frac{\ln(1+t^n) }{t^2 } \mathrm{d}t
&\leqslant \lim_{n\to \infty} \int_{1/a}^{1} \frac{t^n}{t^2}\mathrm{d}t \\
&=\lim_{n\to \infty} \int_{1/a}^{1} t^{n-2} \mathrm{d}t \\
&=\lim_{n\to \infty} \frac{1-(1/a)^{n-1}}{n-1} \\
&=0
\end{aligned}
$$

显然

$$
\lim_{n\to \infty} \int_{1/a}^{1} \frac{\ln(1+t^n) }{t^2 } \mathrm{d}t
\geqslant 0
$$

于是

$$
\lim_{n\to \infty} I_n
=\ln 2
$$

## 五

> 设 $f(x) $ 在 $[0,1] $ 上有连续的导数且 $f(0)=0 $，求证：
>
>$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{1} f^2(x)\mathrm{d}x
&\leqslant 4\int_{0}^{1} (1-x)^2\left| f'(x) \right|^2\mathrm{d}x \\
\end{aligned}
>$$
>
>并且使上式成为等式的 $f(x) $

定义内积：

$$
\braket{f(x),g(x)}
\equiv \int_{0}^{1} f(x) g(x)\mathrm{d}x
$$

Schwarz 不等式给出：

$$
|\braket{f(x),g(x)}|^2
\leqslant |\braket{f(x),f(x)} |\cdot |\braket{g(x),g(x)} |
$$

$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{1} f^2(x)\mathrm{d}x
&=\int_{x=0}^{x=1} f^2(x)\mathrm{d}(x-1) \\
&=(x-1) f^2(x)\bigg|_{x=0}^{x=1} + 2\int_{0}^{1} (1-x)f'(x)f(x)\mathrm{d}x \\
&=2\int_{0}^{1} (1-x)f'(x)\cdot f(x)\mathrm{d}x \\
&\leqslant 2\sqrt{\int_{0}^{1} (1-x)^2\left|f'(x)\right|^2 \mathrm{d}x \times \int_{0}^{1} f^2(x)\mathrm{d}x}
\end{aligned}
$$

两边平方得：

$$
\int_{0}^{1} f^2(x)\mathrm{d}x
\leqslant 4\int_{0}^{1} (1-x)^2\left|f'(x)\right|^2 \mathrm{d}x
$$

当且仅当 $(1-x)f'(x)=c f(x) $ 时取等号，其中 $c $ 是任意非零常数。

令 $c=1,(1-x)f'(x)=f(x) $

令 $c=2,(1-x)f'(x)=2f(x) $

作差得：

$$
f(x)
=0
$$

经检验，$f(x)=0 $ 满足 $\forall c\ne 0, (1-x)f'(x)=c f(x) $

## 六

> 设数列 $\{x_n \} $ 满足：
>
>$$
x_0=\frac{1}{3},~~
x_{n+1}=\frac{x_n^2}{1-x_n+x_n^2},~~n\geqslant 0
>$$
>
>证明：无穷级数 $\displaystyle{\sum_{n=0}^{\infty} x_n }$ 收敛并求其和。 

$$
x_{n+1}
=\frac{x_n^2-x_n+1+x_n-1}{1-x_n+x_n^2}
=1+\frac{x_n-1}{1-x_n+x_n^2}
=1+\frac{x_n-1}{1+x_n(x_n-1)}
$$

$$
\frac{1}{x_{n+1}-1}
=\frac{1}{x_n-1}+x_n
$$

$$
x_n
=\frac{1}{x_{n+1}-1}-\frac{1}{x_n-1}
$$

$$
\sum_{n=0}^{\infty} x_n
=\sum_{n=0}^{\infty} \left(\frac{1}{x_{n+1}-1}-\frac{1}{x_n-1} \right)
=\frac{1}{0-1}-\frac{1}{1/3-1}
=\frac{1}{2}
$$

# 14届



# 13届

## 1

> $\displaystyle{\lim_{x\to +\infty} \sqrt{x^2+x+1}\frac{x-\ln(\mathrm{e}^x+x)}{x}= }$

$$
\begin{aligned}
\lim_{x\to +\infty} \sqrt{x^2+x+1}\frac{x-\ln(\mathrm{e}^x+x)}{x}
&=\lim_{x\to +\infty} \sqrt{x^2+x+1}\frac{x-\ln[\mathrm{e}^x(1+\frac{x}{\mathrm{e}^x})]}{x} \\
&=\lim_{x\to +\infty} \sqrt{x^2+x+1}\frac{-\ln (1+\frac{x}{\mathrm{e}^x})}{x} \\
&=\lim_{x\to +\infty}-\sqrt{1+\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2}} \ln(1+\frac{x}{\mathrm{e}^x}) \\
&=0
\end{aligned}
$$

## 2

> 设 $z=z(x,y) $ 是由方程 $2\sin(x+2y-3z)=x+2y-3z $ 确定的二元隐函数，则 $\displaystyle{\frac{\partial z }{\partial x } +\frac{\partial z }{\partial y } = }$ 

$$
\begin{aligned}
2\cos(x+2y-3z)\cdot(1-3\frac{\partial z}{\partial x})
=1-3\frac{\partial z}{\partial x}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
2\cos(x+2y-3z)\cdot(2-3\frac{\partial z }{\partial y } )
=2-3\frac{\partial z }{\partial y } 
\end{aligned}
$$

$$
\frac{\partial z }{\partial x } + \frac{\partial z }{\partial y }
=1
$$

## 3

> 设 $f(x) $ 连续，且 $f(0)\ne 0 $，则 $\displaystyle{\lim_{x\to 0}\frac{2\int_{0}^{x} (x-t)f(t)\mathrm{d}t}{x\int_{0}^{x} f(x-t)\mathrm{d}t}= }$ 

## 4

## 5

## 五

设函数 $f(x) $ 在闭区间 $[a,b] $ 上有连续的二阶导数，证明：

$$
\lim_{n\to \infty} n^2\left[ \int_a^b f(x)\mathrm{d}x-\frac{b-a}{n}\sum_{k=1}^{n} f\left(a+\frac{2k-1}{2n}(b-a) \right) \right]
=\frac{(b-a)^2}{24}[f'(b)-f'(a)]
$$

### 法一

令 $\displaystyle{x_k=a+k\cdot \frac{b-a}{n},x_{k-\frac{1}{2}}= a+\frac{2k-1}{2n}(b-a),~~k=0,1,2,\cdots,n }$ 

令 $\displaystyle{\Delta x = \frac{b-a}{n} = x_{k}-x_{k-1} }$ 

$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to \infty} n^2\left[ \int_a^b f(x)\mathrm{d}x-\frac{b-a}{n}\sum_{k=1}^{n} f\left(a+\frac{2k-1}{2n}(b-a) \right) \right]
&=\lim_{n\to \infty} n^2\left[\sum_{k=1}^{n} \int_{x_{k-1}}^{x_k} f(x)\mathrm{d}x-\frac{b-a}{n}\sum_{k=1}^{n} f\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) \right] \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2 \sum_{k=1}^{n} \bigg[ \int_{x_{k-1}}^{x_k} f(x)\mathrm{d}x - \Delta x\cdot f\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right)\bigg] \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2 \sum_{k=1}^{n} \bigg[ \int_{x_{k-1}}^{x_k} f(x)\mathrm{d}x - \int_{x_{k-1}}^{x_k} f\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right)\mathrm{d}x \bigg] \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2 \sum_{k=1}^{n}\int_{x_{k-1}}^{x_k} \left[f(x)-f\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right)\right] \mathrm{d}x \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2 \sum_{k=1}^{n}\int_{x_{k-1}}^{x_k} \left[ f\left(x_{k-\frac{1}{2}}\right) + f'\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) \left(x-x_{k-\frac{1}{2}} \right) + \frac{f''\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) }{2 } \left(x-x_{k-\frac{1}{2}} \right)^2 - f\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right)  \right] \mathrm{d}x \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2 \sum_{k=1}^{n}\int_{x_{k-1}}^{x_k}\bigg[ f'\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) \left(x-x_{k-\frac{1}{2}} \right) + \frac{f''\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) }{2 }\left(x-x_{k-\frac{1}{2}} \right)^2 \bigg] \mathrm{d}x \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2 \sum_{k=1}^{n}\int_{x_{k-1}}^{x_k}\bigg[ \frac{f''\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) }{2 }\left(x-x_{k-\frac{1}{2}} \right)^2 \bigg] \mathrm{d}x \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{2} f''\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) \int_{x_{k-1}}^{x_k} \left(x-x_{k-\frac{1}{2}} \right)^2\mathrm{d}x \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{2} f''\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) \frac{\left(x-x_{k-\frac{1}{2}} \right)^3 }{3 }\Bigg|_{x=x_{k-1}}^{x=x_k}  \\
&=\lim_{n\to \infty} n^2\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{2} f''\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) \frac{(b-a)^3}{12 n^3} \\
&=\lim_{n\to \infty} \frac{(b-a)^2}{24} \sum_{k=1}^{n} f''\left(x_{k-\frac{1}{2}} \right) \frac{(b-a)}{n} \\
&=\frac{(b-a)^2}{24} \int_{a}^{b} f''(x)\mathrm{d}x \\
&=\frac{(b-a)^2}{24}[f'(b)-f'(a)]
\end{aligned}
$$

# 12届

## 三

>设 $f(x) $ 在 $[0,1] $ 上连续，$f(x) $ 在 $(0,1) $ 内可导，且 $f(0)=0 $，$f(1)=1 $，证明：
>
>（1）存在 $x_0\in(0,1) $ 使得 $f(x_0)=2-3x_0 $
>
>（2）存在 $\xi,\eta\in(0,1) $ ，且 $\xi\ne \eta $，使得 $[1+f'(\xi)][1+f'(\eta)]=4 $

（1）

令：

$$
F(x) = f(x)+3x-2
$$

则 $F(x) $ 在 $[0,1] $ 上连续。

$$
F(0)
=f(0)-2
=-2
$$

$$
F(1)
=f(1)+3-2
=2
$$

由介值定理，存在 $x_0\in(0,1) $ 使得：

$$
F(x_0) = 0
$$

即：

$$
f(x_0) = 2-3x_0
$$

（2）

在 $[0,x_0] $ 和 $[x_0,1] $ 上分别运用拉格朗日中值定理，存在 $\xi\in(0,x_0),\eta\in(x_0,1) $ 使得：

$$
\frac{f(x_0)-f(0) }{x_0-0 }
=f'(\xi),~~
\frac{f(1)-f(x_0) }{1-x_0 } 
=f'(\eta)
$$

即：

$$
\frac{2-3x_0 }{x_0 }
=f'(\xi),~~
\frac{3x_0-1 }{1-x_0 } 
=f'(\eta)
$$

整理可得：

$$
[1+f'(\xi)][1+f'(\eta)]=4
$$


