## 1

$$
U_{\mathrm{eff}}(r)
=\frac{l^2}{2mr^2}-\frac{1}{r^3}
$$

$$
\frac{\mathrm{d}U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r}
=-\frac{l^2}{mr^3}+\frac{3}{r^4}
$$

令 $U_{\mathrm{eff}}'(r_m)=0$，得：

$$
r_m
=\frac{3m}{l^2}>0
$$

$$
U_{\mathrm{eff}}''(r_m)
=\frac{1}{r_m^4}\cdot(\frac{-l^2}{m})
<0
$$

于是 $r_m$ 是极小值点

$$
\lim_{r\to 0^+}U_{\mathrm{eff}}(r)
=0
$$

$$
\lim_{r\to +\infty}U_{\mathrm{eff}}(r)
=-\infty
$$

$U_{\mathrm{eff}}(r)$ 关于 $r$ 的函数关系图大致如下：

![img1](img1.png)

图中，$E_1=U_{\mathrm{eff}}(r_m),0<E_2<U_{\mathrm{eff}}(r_m),E_3\leqslant 0$

当能量 $E>E_1=U_{\mathrm{eff}}(r_m)$ 时，质点可在全空间运动，轨道不闭合

当 $E=E_1$ 时，质点绕力心做圆周运动，轨道为圆形

当 $0<E=E_2<U_{\mathrm{eff}}(r_m)$ 时，质点在 $0<r<r_2$ 和 $r>r_4$ 区域内运动

当 $E=E_3\leqslant 0$ 时，质点在 $0<r<r_3$ 的区域内运动

 
体系的拉氏量为：

$$
L
=\frac{m(\dot{r}^2+r^2\dot{\theta}^2)}{2}+\frac{1}{r^3}
$$

关于广义坐标 $r$ 的 E-L 方程为：

$$
m\ddot{r}-mr\dot{\theta}^2+\frac{3}{r^4}
=0 \tag{1}
$$

体系角动量守恒，而：

$$
\begin{aligned}
l
&\equiv |\vec{r}\times\vec{p} | \\
&=m|\vec{r}\times\vec{v} | \\
&=m|r\vec{e}_r \times(\dot{r}\vec{e}_r+r\dot{\theta}\vec{e}_\theta)| \\
&=mr^2\dot{\theta}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\dot{\theta} 
=\frac{l}{mr^2}
$$

将上式代入 $(1)$，消去 $\dot{\theta}$，得：

$$
m\ddot{r}
=\frac{l^2}{m r^3}-\frac{3}{r^4}
$$

注意到：

$$
\begin{aligned}
\ddot{r}
&=\frac{\mathrm{d}\dot{r}}{\mathrm{d}t} \\
&=\frac{\mathrm{d}r}{\mathrm{d}t}\frac{\mathrm{d}\dot{r}}{\mathrm{d}r} \\
&=\dot{r}\frac{\mathrm{d}\dot{r}}{\mathrm{d}r}
\end{aligned}
$$

于是得到：

$$
m\dot{r}\mathrm{d}\dot{r}
=(\frac{l^2}{m r^3}-\frac{3}{r^4})\mathrm{d}r
$$

积分得：

$$
\begin{aligned}
\frac{m\dot{r}^2}{2}
=\frac{1}{r^3}-\frac{l^2}{2mr^2}+C
\end{aligned}
$$

在 $(r,\dot{r})$ 空间的相流大致如下：

![img2](img2.png)

## 2

对于 $V(r)=-\frac{k}{r^n} $，

$$
U_{\mathrm{eff}}(r)
=\frac{l^2}{2mr^2}-\frac{k}{r^n}
$$

$$
\frac{\mathrm{d}U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r}
=\frac{-l^2}{mr^3}+kn\frac{1}{r^{n+1}}
$$

存在圆轨道要求存在 $r_m$ 使得：

$$
\frac{\mathrm{d}U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r}\bigg|_{r=r_m}
=0
$$

得到：

$$
r_m^{2-n}
=\frac{l^2}{mkn} \tag{1}
$$

$$
\frac{\mathrm{d}^2 U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r^2}
=\frac{3l^2 }{mr^4}-kn(n+1)\frac{1}{r^{n+2}}
$$

存在稳定圆轨道要求：

$$
\frac{\mathrm{d}^2 U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r^2}\bigg|_{r=r_m}>0
$$

结合 $(1)$，得到：

$$
n<2
$$

对于 $V=\alpha r^m$，

$$
U_{\mathrm{eff}}(r)
=\frac{l^2}{2mr^2}+\alpha r^m
$$

$$
\frac{\mathrm{d}U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r}
=\frac{-l^2}{mr^3}+\alpha m r^{m-1}
$$

存在圆轨道要求存在 $r_k$ 使得：

$$
\frac{\mathrm{d}U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r}\bigg|_{r=r_k}
=0
$$

得到：

$$
r_k^{2+m}
=\frac{l^2}{\alpha m^2} \tag{2}
$$

$$
\frac{\mathrm{d}^2 U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r^2}
=\frac{3l^2 }{mr^4}+\alpha m(m-1)r^{m-2}
$$

存在稳定圆轨道要求：

$$
\frac{\mathrm{d}^2 U_{\mathrm{eff}}(r)}{\mathrm{d}r^2}\bigg|_{r=r_k}>0
$$

结合 $(2)$，得到：

$$
m>-2
$$

## 3

(a)

轨道方程为：

$$
\theta
=\int_{r_0}^{r} \frac{l}{r^2\sqrt{2m[E-V(r)]-\frac{l^2}{r^2}}}\mathrm{d}r+\theta_0
$$

当 $V(r)=-\frac{k}{r} $，令 $u=\frac{1}{r}$，得：

$$
\theta
=\theta_0-\int \frac{\mathrm{d}u}{\sqrt{\frac{2mE}{l^2}+\frac{2mku}{l^2}-u^2}}
$$

利用积分公式：

$$
\int\frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{\alpha +\beta x+\gamma x^2}}
=\frac{1}{\sqrt{-\gamma}}\arccos\frac{-(\beta+2\gamma x)}{\sqrt{\beta^2-\alpha\gamma}}
$$

得：

$$
\theta
=\theta_0-\arccos\frac{\frac{l^2 u}{mk}-1}{\sqrt{1+\frac{2El^2}{mk^2}}}
$$

再将 $u=\frac{1}{r} $ 代回得：

$$
r
=\frac{\frac{l^2}{mk}}{1+\sqrt{1+\frac{2El^2}{mk^2}}\cos(\theta-\theta_0)}
$$

令 $p=\frac{l^2}{mk},e=\sqrt{1+\frac{2El^2}{mk^2}} $，$r,\theta$ 的关系可改写为：

$$
r
=\frac{p}{1+e\cos(\theta-\theta_0)}
$$

$\cos(\theta-\theta_0)\in[-1,1]$，于是：

$$
r_{\min}
=\frac{p}{1+e},~~
r_{\max}
=\frac{p}{1-e}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\Delta \theta
&=2\int_{r_{\min}}^{r_{\max}} \frac{l\mathrm{d}r/r^2}{\sqrt{2m(E-V_\mathrm{eff}(r))}} \\
&=-2\int_{u=\frac{1+e}{p}}^{u=\frac{1-e}{p}} \frac{\mathrm{d}u}{\sqrt{\frac{2mE}{l^2}+\frac{2mk}{l^2}u-u^2}} \\
&=2\arccos \frac{\frac{l^2 u}{mk}-1}{\sqrt{1+\frac{2El^2}{mk^2}}}\bigg|_{{u=\frac{1+e}{p}}}^{u=\frac{1-e}{p}} \\
&=2\cdot(\arccos(-1)-\arccos 1) \\
&=2\pi
\end{aligned}
$$

(b)

令 $u=\frac{1}{r},\mathrm{d}u=-\frac{1}{r^2}\mathrm{d}r$，令 $x=u^2,\mathrm{d}x=2u\mathrm{d}u$

$$
\begin{aligned}
\mathrm{d}\theta
&=\frac{l\mathrm{d}r/r^2}{\sqrt{2m(E-V_\mathrm{eff}(r))}} \\
&=\frac{\frac{l}{r^2}\mathrm{d}r}{\sqrt{2m(E-\frac{l^2}{2mr^2}-\frac{1}{2}kr^2)}} \\
&=\frac{-l\mathrm{d}u}{\sqrt{2m(E-\frac{l^2}{2m}u^2-\frac{k}{2}\frac{1}{u^2})}} \\
&=\frac{-\frac{l}{2}\mathrm{d}(u^2)}{\sqrt{2m(E u^2-\frac{l^2}{2m}u^4-\frac{k}{2})}} \\
&=\frac{-l}{2\sqrt{2m}}\frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{-\frac{l^2}{2m}x^2+Ex-\frac{k}{2}}}
\end{aligned}
$$

积分得：

$$
\begin{aligned}
\theta-\theta_0
&=\frac{-l}{2\sqrt{2m}}\int_{x_0}^{x} \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{-\frac{l^2}{2m}x^2+Ex-\frac{k}{2}}} \\
&=-\frac{1}{2}\arccos\frac{\frac{l^2}{m}x-E}{\sqrt{E^2-\frac{kl^2}{m}}} \\
&=-\frac{1}{2}\arccos\frac{\frac{l^2}{mr^2}-E}{\sqrt{E^2-\frac{kl^2}{m}}}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\cos[2(\theta-\theta_0)]
=\frac{\frac{l^2}{mr^2}-E}{\sqrt{E^2-\frac{kl^2}{m}}}
$$

得到：

$$
r_{\min}
=\frac{l}{\sqrt{m}}\cdot\frac{1}{\sqrt{E+\sqrt{E^2-\frac{kl^2}{m}}}}
$$

$$
r_{\max}
=\frac{l}{\sqrt{m}}\cdot\frac{1}{\sqrt{E-\sqrt{E^2-\frac{kl^2}{m}}}}
$$

于是：

当 $r=r_{\min},\theta_{\min}=\theta_0$

当 $r=r_{\max},\theta_{\max}=\theta_0+\frac{\pi}{2} $

于是：

$$
\begin{aligned}
\Delta \theta
&=2\cdot(\theta_{\max}-\theta_{\min}) \\
&=2\cdot[(\theta_0+\frac{\pi}{2})-\theta_0] \\
&=\pi
\end{aligned}
$$

(c)

当 $E\to 0^-$，有：

$$
r_{\max}
=+\infty
$$

$$
V_{\mathrm{eff}}(r_{\min})
=\frac{l^2}{2mr_{\min}^2}-kr_{\min}^{-\beta}
=0
\Longrightarrow
r_{\min}
=(\frac{l^2}{2mk})^{\frac{1}{2-\beta}}
$$

$$
\begin{aligned}
\Delta \theta_0
&\equiv \lim_{E\to 0^-} \Delta \theta \\
&=\lim_{E\to 0^-} 2\int_{r_{\min}}^{r_{\max}} \frac{l\mathrm{d}r/r^2}{\sqrt{2m(E-V_\mathrm{eff}(r))}} \\
&=\lim_{E\to 0^-} \frac{2}{\sqrt{2m}}\int_{r_{\min}}^{r_{\max}} \frac{l\mathrm{d}r/r^2}{\sqrt{E-\frac{l^2}{2mr^2}+kr^{-\beta}}} \\
&=\frac{2l}{\sqrt{2m}}\int_{r_{\min}}^{r_{\max}} \frac{\mathrm{d}r/r^2}{\sqrt{-\frac{l^2}{2mr^2}+kr^{-\beta}}} \\
&=\frac{2l}{\sqrt{2m}}\int_{r_{\min}}^{r_{\max}} \frac{\mathrm{d}r}{r\sqrt{-\frac{l^2}{2m}+kr^{2-\beta}}} \\
\end{aligned}
$$

令：

$$
u
=\sqrt{-\frac{l^2}{2m}+kr^{2-\beta}}
$$

当 $r=r_{\min},u=0$；当 $r=r_{\max},u=+\infty$

$$
r
=(\frac{u^2}{k}+\frac{l^2}{2mk})^{\frac{1}{2-\beta}}
$$

$$
\ln r
=\frac{1}{2-\beta}[\ln(u^2+\frac{l^2}{2m})-\ln k]
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}r}{r}
&=\mathrm{d}\ln r \\
&=\frac{1}{2-\beta}\frac{2u\mathrm{d}u}{u^2+\frac{l^2}{2m}}
\end{aligned}
$$

代回积分表达式：

$$
\begin{aligned}
\Delta \theta_0
&=\frac{2l}{\sqrt{2m}}\int_{r_{\min}}^{r_{\max}} \frac{\mathrm{d}r}{r\sqrt{-\frac{l^2}{2m}+kr^{2-\beta}}} \\
&=\frac{2l}{\sqrt{2m}}\cdot\frac{2}{2-\beta} \int_{0}^{+\infty} \frac{\mathrm{d}u}{u^2+\frac{l^2}{2m}} \\
&=\frac{2l}{\sqrt{2m}}\cdot\frac{2}{2-\beta}\cdot\frac{2m}{l^2}\cdot \frac{l}{\sqrt{2m}} \int_{0}^{+\infty} \frac{\mathrm{d}(\frac{\sqrt{2m}}{l}u)}{1+(\frac{\sqrt{2m}}{l}u)^2} \\
&=\frac{2l}{\sqrt{2m}}\cdot\frac{2}{2-\beta}\cdot\frac{2m}{l^2}\cdot \frac{l}{\sqrt{2m}} \arctan \frac{\sqrt{2m}}{l}u\bigg|_{0}^{+\infty} \\
&=\frac{2l}{\sqrt{2m}}\cdot\frac{2}{2-\beta}\cdot\frac{2m}{l^2}\cdot \frac{l}{\sqrt{2m}}\cdot\frac{\pi}{2}  \\
&=\frac{2\pi}{2-\beta}
\end{aligned}
$$

## 4

(a)

体系能量守恒：

$$
E
=\frac{m\dot{r}^2}{2}+\frac{l^2}{2mr^2}-\frac{k}{r}
$$

得到：

$$
\mathrm{d}t
=\frac{\mathrm{d}r}{\sqrt{\frac{2}{m}[E+\frac{k}{r}-\frac{l^2}{2mr^2}]}}
$$

积分得：

$$
\begin{aligned}
\frac{\tau}{2}
&=\int_{r_{\min}}^{r_{\max}} \frac{\mathrm{d}r}{\sqrt{\frac{2}{m}[E+\frac{k}{r}-\frac{l^2}{2mr^2}]}} \\
&=\sqrt{\frac{m}{2}}\int_{r_{\min}}^{r_{\max}}\frac{\mathrm{d}r}{\sqrt{E-\frac{l^2}{2mr^2}+\frac{k}{r}}}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\tau
=\sqrt{2m}\int_{r_{\min}}^{r_{\max}}\frac{\mathrm{d}r}{\sqrt{E-\frac{l^2}{2mr^2}+\frac{k}{r}}}
$$

(b)

半长轴 $a$ 为：

$$
a
\equiv \frac{r_{\max}+r_{\min}}{2}
=-\frac{k}{2E}
$$

$$
e
\equiv \sqrt{1+\frac{2El^2}{mk^2}}
=\sqrt{1-\frac{l^2}{mka}}
$$

令 $r=a(1-e\cos \psi)$，当 $r=r_{\max},\psi=0$；当 $r=r_{\min},\psi=\pi$，于是：

$$
\begin{aligned}
\tau
&=\sqrt{2m}\int_{r_{\min}}^{r_{\max}}\frac{\mathrm{d}r}{\sqrt{E-\frac{l^2}{2mr^2}+\frac{k}{r}}} \\
&=\sqrt{2m}\int_{0}^{\pi}\frac{ae\sin\psi\mathrm{d}\psi}{\sqrt{-\frac{k}{2a}-\frac{(1-e^2)k}{2a(1-e\cos\psi)^2}+\frac{k}{a(1-e\cos\psi)}}} \\
&=\sqrt{2m}\cdot\sqrt{\frac{2}{k}}a^{\frac{3}{2}}\cdot\int_{0}^{\pi}(1-e\cos\psi)\mathrm{d}\psi \\
&=2\pi a^{\frac{3}{2}}\sqrt{\frac{m}{k}}
\end{aligned}
$$

## 5

$$
\vec{J}
=\vec{r}\times\vec{p}
\Longrightarrow
J_j
=\varepsilon_{lmj}x_{l}p_m
$$

$$
\begin{aligned}
\vec{A}
=\vec{p}\times\vec{J}-mk\vec{e}_r
\Longrightarrow
A_a
&=\varepsilon_{ija} p_{i} J_{j}-mk\frac{x_a}{r} \\
&=\varepsilon_{ija}\varepsilon_{lmj}p_{i}p_{m}x_{l}-mk\frac{x_a}{r} \\
&=\varepsilon_{jia}\varepsilon_{jml}p_{i}p_{m}x_{l}-mk\frac{x_a}{r} \\
&=(\delta_{im}\delta_{al}-\delta_{il}\delta_{am}) p_{i}p_{m}x_{l}-mk\frac{x_a}{r} \\
&=p^2x_a-p_lx_l p_a-mk\frac{x_a}{r}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\{A_a,H \}
&=\{p^2x_a-p_lx_l p_a-mk\frac{x_a}{r},\frac{p^2}{2m}-\frac{k}{r} \}
\end{aligned}
$$

注意到：

$$
\{p^2 x_a,\frac{p^2}{2m} \}
=\frac{p_a p^2}{m}
$$

$$
\{p^2 x_a,\frac{k}{r} \}
=2k\frac{p_b x_bx_a}{r^{3}}
$$

$$
\{p_lx_lp_a,\frac{p^2}{2m} \}
=\frac{p_a p^2}{m}
$$

$$
\{p_lx_lp_a,\frac{k}{r} \}
=\frac{kx_lp_lx_a}{r^{3}}+\frac{kp_a}{r}
$$

$$
\{mk\frac{x_a}{r},\frac{p^2}{2m} \}
=-\frac{kx_b p_b x_a}{r^{3}}+\frac{kp_a}{r}
$$

$$
\{mk\frac{x_a}{r},\frac{k}{r} \}
=0
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\{A_a,H \}
&=\{p^2x_a-p_lx_l p_a-mk\frac{x_a}{r},\frac{p^2}{2m}-\frac{k}{r} \} \\
&=\{p^2 x_a,\frac{p^2}{2m} \}-\{p^2 x_a,\frac{k}{r} \}-\{p_lx_lp_a,\frac{p^2}{2m} \}+\{p_lx_lp_a,\frac{k}{r} \}-\{mk\frac{x_a}{r},\frac{p^2}{2m} \}+\{mk\frac{x_a}{r},\frac{k}{r} \} \\
&=0
\end{aligned}
$$

于是 $\vec{A} $ 是个守恒量

## 6

$$
r
=ae^{b\theta}
\Longrightarrow
\theta
=\frac{1}{b}\ln\frac{r}{a}
\Longrightarrow
\frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}r}
=\frac{1}{br} \tag{1}
$$

而轨道方程的微分形式为：

$$
\frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}r}
=\frac{\frac{l}{r^2}}{\sqrt{2m[E-U(r)]-\frac{l^2}{r^2}}}
$$

在有心力 $F=-\frac{k}{r^3} $ 作用下，势能为：

$$
U(r)
=\int_{r}^{+\infty} -\frac{k}{r^3}\mathrm{d}r
=-\frac{k}{2r^2}
$$

代入轨道方程的微分形式，得：

$$
\frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}r}
=\frac{\frac{l}{r^2}}{\sqrt{2mE+\frac{mk}{r^2}-\frac{l^2}{r^2}}}
$$

与 $(1)$ 对比得，$E=0$，进一步得到：

$$
\frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}r}
=\frac{l}{r\sqrt{mk-l^2}}
$$

再与 $(1)$ 对比，得：

$$
\frac{l}{\sqrt{mk-l^2}}
=\frac{1}{b}
$$

解得：

$$
l
=\sqrt{\frac{mk}{b^2+1}}
$$

综上，

$$
\left\{
\begin{aligned}
&E
=0 \\
&l
=\sqrt{\frac{mk}{b^2+1}}
\end{aligned}
\right.
$$

## 7

(a)

由对称性可知，散射角 $\Theta$ 与入射方向极角 $\chi_0$ 的关系为：

$$
\Theta
=\pi-2\chi_0
$$

轨道方程的微分形式为：

$$
\mathrm{d}\theta
=\frac{\frac{l}{r^2}\mathrm{d}r}{\sqrt{2m[E-V(r)]-\frac{l^2}{r^2}}} \tag{1}
$$

整个运动过程机械能守恒，而在无穷远处势能为零，于是：

$$
E
=\frac{1}{2}m v_{\infty}^2 \tag{2}
$$

在无穷远处，设 $\vec{r}$ 与 $\vec{p}$ 的夹角为 $\phi$，有：

$$
\begin{aligned}
|\vec{l}|
&=|\vec{r}\times\vec{p} | \\
&=|\frac{b}{\sin\phi} m v_{\infty}\sin\phi  | \\
&=mbv_{\infty} \tag{3}
\end{aligned}
$$

$(2)(3)$ 代入 $(1)$，消去 $E,l$ 得：

$$
\mathrm{d}\theta
=\frac{\frac{b}{r^2}\mathrm{d}r}{\sqrt{1-\frac{b^2}{r^2}-\frac{2V(r)}{mv_{\infty}^2}}} 
$$

积分得：

$$
\chi_0
=\int_{r_{\min}}^{+\infty} \frac{\frac{b}{r^2}\mathrm{d}r}{\sqrt{1-\frac{b^2}{r^2}-\frac{2V(r)}{mv_{\infty}^2}}}
$$





(b)

$$
\begin{aligned}
\chi_0
&=\int_{R}^{+\infty} \frac{b\mathrm{d}r/r^2}{\sqrt{1-\frac{b^2}{r^2}}} \\
&=\int_{R}^{+\infty}\frac{b\mathrm{d}r}{r\sqrt{r^2-b^2}}
\end{aligned}
$$

令 $u=\sqrt{r^2-b^2} $，

$$
r
=\sqrt{u^2+b^2}
$$

$$
\ln r
=\frac{1}{2}\ln(u^2+b^2)
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}r}{r}
&=\mathrm{d}(\ln r) \\
&=\frac{u\mathrm{d}u}{u^2+b^2}
\end{aligned}
$$

代回积分式，得：

$$
\begin{aligned}
\chi_0
&=\int_{r=R}^{r=+\infty}\frac{b\mathrm{d}r}{r\sqrt{r^2-b^2}} \\
&=\int_{u=\sqrt{R^2-b^2}}^{u=+\infty} \frac{b\mathrm{d}u}{u^2+b^2} \\
&=\int_{u=\sqrt{R^2-b^2}}^{u=+\infty} \frac{\mathrm{d}(\frac{u}{b})}{1+(\frac{u}{b})^2} \\
&=\arctan\frac{u}{b}\bigg|_{u=\sqrt{R^2-b^2}}^{u=+\infty} \\
&=\frac{\pi}{2}-\arctan \frac{\sqrt{R^2-b^2}}{b}
\end{aligned}
$$

又 $\Theta=\pi-2\chi_0$，与上式联立，消去 $\chi_0$ 得：

$$
\tan\frac{\Theta}{2}
=\frac{\sqrt{R^2-b^2}}{b}
$$

即：

$$
\begin{aligned}
b
&=\sqrt{\frac{R^2}{\tan^2\frac{\Theta}{2}+1}} \\
&=\frac{R}{\sqrt{\frac{\sin^2\frac{\Theta}{2}}{\cos^2\frac{\Theta}{2}}+1}} \\
&=R\cos\frac{\Theta}{2}
\end{aligned}
$$

(c)

$$
\begin{aligned}
\sigma
&=\frac{b}{\sin\Theta}|\frac{\mathrm{d}b}{\mathrm{d}\Theta} | \\
&=\frac{R^2}{4}
\end{aligned}
$$

(d)

$$
\begin{aligned}
\sigma
&=\frac{R^2}{4}
\end{aligned}
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
&b=R\cos\frac{\Theta}{2} \\
&b\in[0,R]
\end{aligned}
\right.
\Longrightarrow
\Theta \in[0,\pi]
$$

根据对称性，入射钢球的出射方向可以是空间中任意一个方向，即：

$$
\int\mathrm{d}\Omega
=4\pi
$$

于是总散射截面为：

$$
S
=\int \sigma\mathrm{d}\Omega
=4\pi\cdot\frac{R^2}{4}
=\pi R^2
$$

