# 第7章 交流电

## 基本概念

### 交流电路

在一个电路里，若电源的电动势 $e(t)$ 随时间做周期性变化，则各段电路中的电压 $u(t)$ 和 $i(t)$ 都将随时间做周期性变化，这种电路叫作**交流电路**。

任何非简谐的交流电都可分解为一系列不同频率的简谐成分。（周期函数展成傅里叶级数）

简谐交流电的任何变量 [ 电动势 $e(t)$、电压 $u(t)$、电流 $i(t)$ ] 都可以写成时间 $t$ 的正弦或余弦函数的形式，我们采用余弦函数的形式：

$$
\begin{cases}
e(t)=\mathscr{E}_0\cos(\omega t+\varphi_e) \\
u(t)=U_0\cos(\omega t+\varphi_u) \\
i(t)=I_0\cos(\omega t+\varphi_i)
\end{cases}
$$

### 峰值

与机械简谐振动的振幅相对应，每个交变简谐量都有自己的幅值，或称**峰值**。

$\mathscr{E}_0 $：电动势的峰值

$U_0$：电压的峰值

$I_0$：电流的峰值

### 相位

$\omega t+\varphi_e,\omega t+\varphi_u,\omega t+\varphi_i$ 称为相位；其中，$\varphi_e,\varphi_u,\varphi_i$ 称为初相位

### 交流电路中的元件

交流电路中某个元件的特性用两个物理量，**阻抗** $Z$ 和**相位差** $\varphi$ 来描述（相位差指电压**与**电流的相位差，其中，“与”是个介词）

#### 阻抗和相位差

设一个元件两端电压和流过这个元件的电流分别为：

$$
u(t)=U_0\cos(\omega t+\varphi_u) \\
i(t)=I_0\cos(\omega t+\varphi_i)
$$

则这个元件的阻抗，记为 $Z$，定义为：

$$
Z
\equiv \frac{U_0}{I_0}
=\frac{U_0/\sqrt{2}}{I_0/\sqrt{2}}
=\frac{U}{I}
$$

这个元件的相位差，记为 $\varphi$，定义为：

$$
\varphi
\equiv \varphi_u-\varphi_i
$$

#### 交流电路中的电阻的阻抗和相位差

$$
Z_R
=R
$$

$$
\varphi
=0
$$

#### 交流电路中的电容的阻抗和相位差

$$
Z_C
=\frac{1}{\omega C}
$$

$$
\varphi
\equiv\varphi_u-\varphi_i
=-\frac{\pi}{2}
$$

电容元件的阻抗 $Z_C$ 也称为**容抗**。从上式可看出，容抗与频率成反比。电容具有高频短路，直流开路的性质。

电容上，电压的相位落后于电流的相位 $\pi/2 $

#### 交流电路中的电感的阻抗和相位差

$$
Z_L
=\omega L
$$

$$
\varphi
\equiv \varphi_u-\varphi_i
=\frac{\pi}{2}
$$

电感元件的阻抗 $Z_L$ 也称为**感抗**。电感元件具有阻高频、通低频的性质。

电感上，电压的相位超前电流的相位 $\pi/2 $

### 矢量图解法

### 交流电路复数解法

#### 复电压、复电流和复阻抗

交流电路中某元件上实际的电压和电流：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&u(t)=U_0\cos(\omega t+\varphi_u) \\
&i(t)=I_0\cos(\omega t+\varphi_i)
\end{aligned}
\right.
$$

在此基础上可定义复电压和复电流：

$$
\left\{
\begin{aligned}
\tilde{U}
&\equiv U_0e^{\mathrm{j}(\omega t+\varphi_u)} \\
\tilde{I}
&\equiv I_0e^{\mathrm{j}(\omega t+\varphi_i)}
\end{aligned}
\right.
$$

其中，$\mathrm{j}^2=-1$

由欧拉公式 $e^{\mathrm{j}\theta}=\cos\theta+\mathrm{j}\sin\theta $ 易知，复电压和复电流与实际电压和实际电流的关系为：

$$
\left\{
\begin{aligned}
u(t)
&=\Re\{\tilde{U} \} \\
i(t)
&=\Re\{\tilde{I} \}
\end{aligned}
\right.
$$

一段电路上的复阻抗，记为 $\tilde{Z} $，定义为：

$$
\tilde{Z}
\equiv \frac{\tilde{U}}{\tilde{I}}
$$

其中，$\tilde{U} $ 和 $\tilde{I} $ 分别是这段电路上的复电压和复电流。

利用复电压和复电流的定义，复阻抗可进一步表达为：

$$
\begin{aligned}
\tilde{Z}
&\equiv \frac{\tilde{U}}{\tilde{I}} \\
&=\frac{U_0 e^{\mathrm{j}(\omega t+\varphi_u)}}{I_0 e^{\mathrm{j}(\omega t+\varphi_i)}} \\
&=\frac{U_0}{I_0} e^{\mathrm{j}(\varphi_u-\varphi_i)}
\end{aligned}
$$

再注意到，之前定义了阻抗和相位差：

$$
Z
\equiv \frac{U_0}{I_0},~~
\varphi
\equiv \varphi_u-\varphi_i
$$

于是复阻抗可进一步表达为：

$$
\begin{aligned}
\tilde{Z}
&=\frac{U_0}{I_0} e^{\mathrm{j}(\varphi_u-\varphi_i)} \\
&=Ze^{\mathrm{j}\varphi}
\end{aligned}
$$

从上式可见，一个元件的复阻抗给出了此元件的阻抗和相位信息：

$$
\boxed{
Z
=|\tilde{Z}|
}
$$

$$
\boxed{
\varphi
=\arg \tilde{Z}
}
$$

#### 电阻元件的复阻抗

$$
Z_R
=R,~~
\varphi
=0
$$

$$
\tilde{Z}_R
=R
$$

#### 电容元件的复阻抗

$$
Z_C
=\frac{1}{\omega C},~~
\varphi
=-\frac{\pi}{2}
$$

$$
\tilde{Z}_C
=\frac{1}{\omega C}e^{-\mathrm{j}\pi/2}
=\frac{1}{\mathrm{j}\omega C}
$$

#### 电感元件的复阻抗

$$
Z_L
=\omega L,~~
\varphi
=\frac{\pi}{2}
$$

$$
\tilde{Z}_{L}
=\omega Le^{\mathrm{j}\pi/2}
=\mathrm{j}\omega L
$$

#### 串联电路复数解法

注意到，“取实部”操作 $\Re\{\cdot \}$ 是线性操作，即：

$$
\Re\{\lambda_1 z_1+\lambda_2 z_2 \}
=\lambda_1\Re\{z_1 \}+\lambda_2 \Re\{z_2 \}
$$

对于实际电压 $u=U_0\cos(\omega +\varphi_u) $，其对应的复电压定义为 $\tilde{U}\equiv U_0 e^{\mathrm{\mathrm{j}(\omega t+\varphi_u)}} $ 是有原因的。对复电压取实部后就能得到实际电压，即：

$$
\Re\{\tilde{U} \}
=u
$$

对于串联电路，总电压的瞬时值等于各段分电压之和：

$$
u(t)
=u_1(t)+u_2(t)
$$

问题是，总电压对应的复电压 $\tilde{U} $ 又如何用分电路的复电压 $\tilde{U}_1,\tilde{U}_2 $ 表达？

类似地，总电压对应的复电压取实部后应得到实际的总电压，即 $\tilde{U}$ 应满足

$$
\Re\{\tilde{U} \}
=u_1(t)+u_2(t)
$$

注意到，若 $\tilde{U}=\tilde{U}_1+\tilde{U}_2 $，则：

$$
\begin{aligned}
\Re\{\tilde{U} \}
&=\Re\{\tilde{U}_1+\tilde{U}_2 \} \\
&=\Re\{\tilde{U}_1 \} + \Re\{\tilde{U}_2 \} \\
&=u_1(t) + u_2(t)
\end{aligned}
$$

这就说明，我们的猜想：

$$
\tilde{U}
=\tilde{U}_1+\tilde{U}_2
$$

是正确的。

再同时除以复电流 $\tilde{I}$ 得到：

$$
\tilde{Z}
=\tilde{Z}_1+\tilde{Z}_2
$$

$$
\boxed{
\tilde{U}
=\tilde{U}_1+\tilde{U}_2
}
$$

$$
\boxed{
\tilde{Z}
=\tilde{Z}_1+\tilde{Z}_2
}
$$

#### 并联电路复数解法

$$
\boxed{
\tilde{I}
=\tilde{I}_1+\tilde{I}_2
}
$$

$$
\boxed{
\frac{1}{\tilde{Z}}
=\frac{1}{\tilde{Z}_1}+\frac{1}{\tilde{Z}_2}
}
$$