# 一

## (1)

推导两算符不确定度满足的关系，并说明什么样的两个算符可以同时测准。

**解**：

schwarz 不等式：

$$
\braket{\alpha|\alpha}\braket{\beta|\beta}
\geqslant |\braket{\alpha|\beta} |^2
$$

令 $\ket{\alpha}=(A-\bar{A})\ket{\psi},\ket{\beta}=(B-\bar{B})\ket{\psi} $，其中，$A,B $ 都是厄米算符，则：

$$
\bra{\alpha}
=\bra{\psi}(A-\bar{A})^\dag
=\bra{\psi}(A-\bar{A}),~~
\bra{\beta}
=\bra{\psi}(B-\bar{B})^\dag
=\bra{\psi}(B-\bar{B})
$$

代入 schwarz 不等式：

$$
\braket{\psi|(A-\bar{A})^2|\psi}\braket{\psi|(B-\bar{B})^2|\psi}
\geqslant |\braket{\psi|(A-\bar{A})(B-\bar{B})|\psi} |^2
$$

即：

$$
\begin{aligned}
(\Delta A)^2(\Delta B)^2
&\geqslant |\braket{\psi|(AB-\bar{A}B-\bar{B}A+\bar{A}\bar{B} )|\psi} |^2 \\
&=|\braket{\psi|AB|\psi}-\bar{A}\bar{B} |^2
\end{aligned}
$$

注意到，对于任意复数 $z=a+\mathrm{i}b $，有：

$$
\begin{aligned}
|z|^2
&=|a|^2+|b|^2 \\
&\geqslant |b|^2 \\
&=\bigg|\frac{z-z^*}{2\mathrm{i}}\bigg|^2
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
(\Delta A)^2(\Delta B)^2
&\geqslant |\braket{\psi|AB|\psi}-\bar{A}\bar{B} |^2 \\
&\geqslant \bigg|\frac{(\braket{\psi|AB|\psi}-\bar{A}\bar{B})-(\braket{\psi|AB|\psi}-\bar{A}\bar{B})^*}{2\mathrm{i}} \bigg|^2 \\
&=\bigg|\frac{\braket{\psi|AB|\psi}-\braket{\psi|AB|\psi}^*}{2\mathrm{i}} \bigg|^2 \\
&=\bigg|\frac{\braket{\psi|AB|\psi}-\braket{A^\dag\psi|B \psi}^*}{2\mathrm{i}} \bigg|^2 \\
&=\bigg|\frac{\braket{\psi|AB|\psi}-\braket{B\psi|A^\dag \psi}}{2\mathrm{i}} \bigg|^2 \\
&=\bigg|\frac{\braket{\psi|AB|\psi}-\braket{\psi|B^\dag\cdot A^\dag|\psi}}{2\mathrm{i}} \bigg|^2 \\
&=\bigg|\frac{\braket{\psi|AB|\psi}-\braket{\psi|BA|\psi}}{2\mathrm{i}} \bigg|^2 \\
&=\bigg|\frac{\braket{\psi|[A,B]|\psi}}{2\mathrm{i}} \bigg|^2 \\
&=\frac{\overline{[A,B]}^2}{4}
\end{aligned}
$$

即：

$$
\Delta A\Delta B
\geqslant \frac{\overline{|[A,B]|}}{2}
$$

## (2)

若两个算符对易，则有什么性质？本征态满足什么性质？

两个对易的算符可以同时测准，本征态具有正交、归一、完备性。

# 二

## 1

$$
[\sigma_i,\sigma_j]
=2\mathrm{i}\varepsilon_{lmn}\sigma_n
$$

$$
\sigma_x\sigma_y\sigma_z
=\mathrm{i}
$$

$$
\sigma_m\sigma_l
=\mathrm{i}\varepsilon_{lmn}\sigma_n+\delta_{lm}
$$

$$
\{\sigma_l,\sigma_m \}
=2\delta_{lm}
$$

> 这里参考答案错了

$$
(\vec{\sigma}\cdot\vec{A})(\vec{\sigma}\cdot\vec{B})
=\vec{A}\cdot\vec{B}+\mathrm{i}\vec{\sigma}\cdot(\vec{A}\times\vec{B})
$$

$$
\sigma_x\sigma_x+\sigma_y\sigma_y+\sigma_z\sigma_z
=3
$$

## 2



### (1)

### (2)

# 四

## 1

质量为 $m $ 的离子在势场 $V(x)=kx^4,(k>0) $ 中运动，用变分法求基态能级近似值，试探波函数（未归一化）取为：

1）$\psi(\lambda,x)=\mathrm{e}^{-\lambda|x|} $

2）$\psi(\lambda,x)=\mathrm{e}^{-\lambda x^2/2} $

3）解释为什么（1）项结果较差

### (1)

$$
\bar{H}
=\frac{\braket{\psi|H|\psi}}{\braket{\psi|\psi}}
=\frac{\braket{\psi|T+V|\psi}}{\braket{\psi|\psi}}
$$

$$
\begin{aligned}
\braket{\psi|\psi}
&=\int_{-\infty}^{+\infty} \mathrm{e}^{-\lambda|x|}\cdot\mathrm{e}^{-\lambda|x|}\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{\lambda}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\braket{\psi|T|\psi}
&=\frac{\hbar^2}{2m} \int_{-\infty}^{+\infty} \mathrm{e}^{-\lambda|x|}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}\mathrm{e}^{-\lambda|x|}\mathrm{d}x \\
&=\frac{\hbar^2\lambda}{2m}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\braket{\psi|V|\psi}
&=\int_{-\infty}^{+\infty} kx^4\mathrm{e}^{-2\lambda|x|}\mathrm{d}x \\
&=\frac{3k}{2\lambda^5}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\bar{H}
&=\frac{\hbar^2\lambda^2}{2m}+\frac{3k}{2\lambda^4}
\end{aligned}
$$

$$
\bar{H}
=\frac{\hbar^2\lambda^2}{4m}+\frac{\hbar^2\lambda^2}{4m}+\frac{3k}{2\lambda^4}
\geqslant 3\sqrt[3]{\frac{\hbar^2\lambda^2}{4m}\cdot\frac{\hbar^2\lambda^2}{4m}\cdot\frac{3k}{2\lambda^4}}
=\frac{3}{2}3^{1/3}\bigg( \frac{\hbar^2}{2m} \bigg)^{2/3}k^{1/3} 
$$



### (2)

$$
\begin{aligned}
\braket{\psi|T|\psi}
&=\frac{\hbar^2\sqrt{\lambda \pi}}{4m}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\braket{\psi|V|\psi}
&=\frac{3k}{4}\sqrt{\frac{\pi}{\lambda^5}}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\bar{H}
&=\frac{\braket{\psi|H|\psi}}{\braket{\psi|\psi}} \\
&=\frac{\hbar^2\lambda}{4m}+\frac{3k}{4\lambda^2}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\bar{H}
&=\frac{\hbar^2\lambda}{8m}+\frac{\hbar^2\lambda}{8m}+\frac{3k}{4\lambda^2} 
\geqslant 3\bigg( \frac{\hbar^2\lambda}{8m}\cdot\frac{\hbar^2\lambda}{8m}\cdot\frac{3k}{4\lambda^2}  \bigg)^{1/3} \\
&=\frac{3}{4}3^{1/3}\bigg( \frac{\hbar^2}{2m} \bigg)^{2/3}k^{1/3} 
\end{aligned}
$$

### (3)

## 2

对于一个二维各向同性谐振子

1）给出本征能量及对应的本征态

2）给系统加一个微扰 $H'=\lambda xy $，试求系统基态的能量修正（准确到二阶）

**解**：

（1）

一维谐振子本征能量为 $E_n=(n+\frac{1}{2})\hbar\omega $，本征函数记为 $u_n(x) $

二维各向同性谐振子，本征能量为：

$$
E_{n_1,n_2}
=(n_1+n_2+1)\hbar\omega
$$

本征态为 $u_{n_1}(x)u_{n_2}(y) $

（2）

基态，$n_1=n_2=0 $，无简并，非简并微扰

基态能量一级修正：

$$
\begin{aligned}
E_{00}^{(0)}
&=\braket{0,0|H'|0,0} \\
&=\lambda\braket{0|x|0}\braket{0|y|0} \\
&=0
\end{aligned}
$$

基态能量二级修正：

$$
\begin{aligned}
E_{00}^{(2)}
&=\sum_{n_1,n_2\ne 0} \frac{|\braket{n_1,n_2|H'|0,0} |^2}{E_{00}-E_{n_1,n_2}} \\
&=\sum_{n_1,n_2\ne 0} \frac{\lambda^2|\sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}} \braket{n_1|\sqrt{1}|1}\sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}}\braket{n_2|\sqrt{1}|1}  |^2}{E_{00}-E_{n_1,n_2}} \\
&=\lambda^2\bigg( \frac{\hbar}{2m\omega} \bigg)^2  \sum_{n_1,n_2\ne 0} \frac{|\braket{n_1|1}\braket{n_2|1} |^2}{E_{00}-E_{n_1,n_2}} \\
&=\lambda^2\frac{\hbar^2}{4m^2\omega^2}\frac{1}{(-2\hbar\omega)} \\
&=\frac{-\lambda^2\hbar}{8m^2\omega^3}
\end{aligned}
$$

$$
E_{00}
=E_{00}^{(0)}+E_{00}^{(1)}+E_{00}^{(2)}
=\hbar\omega-\frac{\lambda^2\hbar}{8m^2\omega^3}
$$


# 五

某二能级系统哈密顿量在自身表象下的矩阵形式为 

$$
H_0
\mathop{=}\limits^{H_0 }
\begin{bmatrix}
\varepsilon_a &0 \\
0 &\varepsilon_b
\end{bmatrix}
$$

设有扰动

$$
H'
\mathop{=}\limits^{H_0 }
\begin{bmatrix}
0 &V\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\varphi} \\
V\mathrm{e}^{\mathrm{i}\varphi} &0
\end{bmatrix}
$$

将加上扰动后体系的哈密顿量记为 $H $

1）求加上扰动后体系的本征能量与本征态

2）求$H_0 $ 表象过渡到 $H $ 表象的变换矩阵

3）设初态粒子能量为 $\varepsilon_a $，求能量转变至 $\varepsilon_b $ 的概率

解：

（1）

$$
H
=H_0+H'
=\begin{bmatrix}
\varepsilon_a &V\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\varphi} \\
V\mathrm{e}^{\mathrm{i}\varphi} &\varepsilon_b
\end{bmatrix}
$$

$$
\begin{vmatrix}
\varepsilon_a-E &V\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\varphi} \\
V\mathrm{e}^{\mathrm{i}\varphi} &\varepsilon_b-E
\end{vmatrix}
=0
$$

解得加上扰动后的本征能量：

$$
E_+
=\frac{\varepsilon_a+\varepsilon_b}{2}+\frac{\sqrt{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}}{2}
$$

$$
E_-
=\frac{\varepsilon_a+\varepsilon_b}{2}-\frac{\sqrt{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}}{2}
$$

为快速求本征矢，将哈密顿量改写为：

$$
\begin{aligned}
H
&\doteq\frac{\varepsilon_a+\varepsilon_b}{2} I+V\cos\varphi\sigma_x+V\sin\varphi\sigma_y +\frac{\varepsilon_a-\varepsilon_b}{2}\sigma_z \\
&=\frac{\varepsilon_a+\varepsilon_b}{2} I+\frac{\sqrt{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}}{2}\bigg[ \frac{2V\cos\varphi}{\sqrt{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}}\sigma_x + \frac{2V\sin\varphi}{\sqrt{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}}\sigma_y + \frac{\varepsilon_a-\varepsilon_b}{\sqrt{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}}\sigma_z  \bigg] \\
&\equiv \frac{\varepsilon_a+\varepsilon_b}{2} I+\frac{\sqrt{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}}{2}\vec{\sigma}\cdot\vec{n}
\end{aligned}
$$

其中，$\vec{n}=\sin\theta\cos\phi\vec{e}_x+\sin\theta\cos\phi\vec{e}_z+\cos\theta\vec{e}_z $

对比可得：

$$
\tan\theta
=\frac{2V}{\varepsilon_a-\varepsilon_b},~~\phi=\frac{\pi}{2}-\varphi
$$

注意利用以下几个结论：

$$
A\vec{x}=\lambda\vec{x}\Longrightarrow (cA)\vec{x}=(c\lambda)\vec{x}
$$

$$
A\vec{x}=\lambda \vec{x}\Longrightarrow(A+I)\vec{x}=(\lambda+1)\vec{x}
$$

当 $\vec{n}(\theta,\phi)=\sin\theta\cos\phi\vec{e}_x+\sin\theta\sin\phi\vec{e}_y+\cos\theta\vec{e}_z $ 时，$\vec{\sigma}\cdot\vec{n} $ 的本征解为：

$$
(\vec{\sigma}\cdot\vec{n})\ket{\vec{n},+}
=1\cdot\ket{\vec{n},+},~~
\ket{\vec{n},+}
\mathop{=}\limits^{\sigma_z }
\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
$$

$$
(\vec{\sigma}\cdot\vec{n})\ket{\vec{n},-}
=-1\cdot\ket{\vec{n},-},~~
\ket{\vec{n},-}
\mathop{=}\limits^{\sigma_z }
\begin{bmatrix}
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
$$

利用上面几个结论，可以得到 $H $ 的本征解：

$$
\ket{\psi_+}
=\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
$$

$$
\ket{\psi_-}
=\begin{bmatrix}
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
$$

其中，

$$
\tan\theta
=\frac{2V}{\varepsilon_a-\varepsilon_b},~~\phi=\frac{\pi}{2}-\varphi
$$

（2）

从 $H_0 $ 表象变换到 $H $ 表象的变换矩阵元：

$$
S_{11}
=\braket{\psi_+|\psi_a}
\mathop{=}\limits^{H_0 } 
\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 \\
0
\end{bmatrix}
=\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
$$

$$
S_{12}
=\braket{\psi_+|\psi_b}
\mathop{=}\limits^{H_0 } 
\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 \\
1
\end{bmatrix}
=\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
$$

$$
S_{21}
=\braket{\psi_-|\psi_a}
\mathop{=}\limits^{H_0 } 
\begin{bmatrix}
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 \\
0
\end{bmatrix}
=-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
$$

$$
S_{22}
=\braket{\psi_-|\psi_b}
\mathop{=}\limits^{H_0 } 
\begin{bmatrix}
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 \\
1
\end{bmatrix}
=\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
$$

综上，从 $H_0$ 表象到 $H $ 表象的变换矩阵为：

$$
S_{H_0\to H}
=\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
$$

其中，

$$
\tan\theta
=\frac{2V}{\varepsilon_a-\varepsilon_b},~~\phi=\frac{\pi}{2}-\varphi
$$

（3）

初态为 $\ket{\psi(t=0)}=\ket{\psi_a} $，利用变换矩阵，将其变换到 $H $ 表象：

$$
\begin{aligned}
\ket{\psi(t=0)}
&\mathop{=}\limits^{H_0 }
\begin{bmatrix}
1 \\
0
\end{bmatrix} \\
&\mathop{=}\limits^{H }S_{H_0\to H}
\begin{bmatrix}
1 \\
0
\end{bmatrix} \\
&\mathop{=}\limits^{H }
\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 \\
0
\end{bmatrix} \\
&\mathop{=}\limits^{H }
\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

$t $ 时刻波函数：

$$
\begin{aligned}
\ket{\psi(t)}
&=\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\frac{\phi}{2}-E_+ t/\hbar)} \\
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\frac{\phi}{2}-E_-t/\hbar)}
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

$t $ 时刻观测到粒子处于 $\ket{\psi_b} $ 态的概率：

$$
P_{a\to b}
=|\braket{\psi_b|\psi(t)} |^2
$$

$$
\begin{aligned}
\ket{\psi_b}
&\mathop{=}\limits^{H_0 }
\begin{bmatrix}
0 \\
1
\end{bmatrix} \\
&\mathop{=}\limits^{H }
S_{H_0\to H}
\begin{bmatrix}
0 \\
1
\end{bmatrix} \\
&\mathop{=}\limits^{H }
\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} &\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 \\
1
\end{bmatrix} \\
&\mathop{=}\limits^{H }
\begin{bmatrix}
\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} \\
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
P_{a\to b}
&=|\braket{\psi_b|\psi(t)} |^2 \\
&=\bigg|
\begin{bmatrix}
\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}} & \cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\phi}{2}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\cos\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\frac{\phi}{2}-E_+ t/\hbar)} \\
-\sin\frac{\theta}{2}\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\frac{\phi}{2}-E_-t/\hbar)}
\end{bmatrix}
\bigg|^2 \\
&=\frac{\sin^2\theta}{4}\bigg( 2-2\cos\frac{E_+-E_-}{\hbar}t  \bigg) \\
&=\frac{4V^2}{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}\sin^2\bigg( \frac{\sqrt{(\varepsilon_a-\varepsilon_b)^2+4V^2}}{2\hbar} t \bigg) 
\end{aligned}
$$