# 2

## 2.1

> 已知 $\mathrm{d}s^2=g_{\mu\nu} \mathrm{d}x^\mu \mathrm{d}x^\nu=-\mathrm{d}\tau^2 $，从变分原理 $\displaystyle{\delta \int_A^B \mathrm{d}s=0 }$ 或 $\displaystyle{\delta\int_A^B \left(\mathrm{d}\tau/\mathrm{d}\lambda \right)^2 \mathrm{d}\lambda=0 }$ 求出“短”程线方程。

段先生书上已经有对线长变分求短程线的过程，也就是从

$$
\begin{equation}
\delta \int_{\lambda_1}^{\lambda_2} \sqrt{-g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \dot{x}^{\nu}} \mathrm{d}\lambda
=0
\end{equation}
$$

出发找到 $x^\mu(\lambda) $ 要满足的方程。

这里

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}\tau
=\sqrt{-g_{\mu\nu}\mathrm{d}x^\mu\mathrm{d}x^\nu}
=\sqrt{-g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \dot{x}^{\nu}}\mathrm{d}\lambda,
\end{equation}
$$

也就是从

$$
\begin{equation}
\delta \int_{\lambda_1}^{\lambda_2} -g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \dot{x}^{\nu} \mathrm{d}\lambda
=0
\end{equation}
$$

出发推导短程线方程。也即

$$
\begin{equation}
\int_{\lambda_1}^{\lambda_2} \delta(-g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \dot{x}^{\nu}) \mathrm{d}\lambda
=0
\end{equation}
$$

令：

$$
\begin{equation}
F(x,\dot{x}) 
=-g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \dot{x}^\nu,
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\begin{split}
\delta F
&=-\delta\left(g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \dot{x}^\nu \right) \\
&=-\left[\dot{x}^\mu \dot{x}^\nu \delta g_{\mu\nu} + g_{\mu\nu} \dot{x}^\nu \delta\dot{x}^\mu + g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \delta \dot{x}^\nu \right] \\
&=-\left[\dot{x}^\mu \dot{x}^\nu \partial_\alpha g_{\mu\nu} \delta x^\alpha + g_{\mu\nu} \dot{x}^\nu \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \delta x^\mu + g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \delta x^\nu \right] \\
&=-\left[\dot{x}^\mu \dot{x}^\nu \partial_\alpha g_{\mu\nu} \delta x^\alpha + g_{\alpha\nu} \dot{x}^\nu \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \delta x^\alpha + g_{\mu\alpha} \dot{x}^\mu \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \delta x^\alpha \right] \\
&=-\left\{\dot{x}^\mu \dot{x}^\nu \partial_\alpha g_{\mu\nu} \delta x^\alpha + \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \left[\left(g_{\alpha\nu} \dot{x}^\nu + g_{\mu\alpha} \dot{x}^\mu \right) \delta x^\alpha \right] - \delta x^\alpha \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \left(g_{\alpha\nu} \dot{x}^\nu + g_{\mu\alpha} \dot{x}^\mu \right) \right\} \\
&=-\frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \left[\left(g_{\alpha\nu} \dot{x}^\nu + g_{\mu\alpha} \dot{x}^\mu \right) \delta x^\alpha \right] + \delta x^\alpha \left[\left(\dot{x}^\nu \partial_\beta g_{\alpha\nu} \dot{x}^\beta + g_{\alpha\nu} \ddot{x}^\nu + \dot{x}^\mu \partial_\beta g_{\mu\alpha} \dot{x}^\beta + g_{\mu\alpha} \ddot{x}^\mu \right) - \dot{x}^\mu \dot{x}^\nu \partial_\alpha g_{\mu\nu} \right] \\
&=-\frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \left[\left(g_{\alpha\nu} \dot{x}^\nu + g_{\mu\alpha} \dot{x}^\mu \right) \delta x^\alpha \right] + \delta x^\alpha \left[\left(\dot{x}^\nu \partial_\mu g_{\alpha\nu} \dot{x}^\mu + g_{\alpha\mu} \ddot{x}^\mu + \dot{x}^\mu \partial_\nu g_{\mu\alpha} \dot{x}^\nu + g_{\alpha\mu} \ddot{x}^\mu \right) - \dot{x}^\mu \dot{x}^\nu \partial_\alpha g_{\mu\nu} \right] \\
&=-\frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\lambda } \left[\left(g_{\alpha\nu} \dot{x}^\nu + g_{\mu\alpha} \dot{x}^\mu \right) \delta x^\alpha \right] + \delta x^\alpha \left[\dot{x}^\mu \dot{x}^\nu\left(\partial_\mu g_{\alpha\nu} + \partial_\nu g_{\alpha\mu} - \partial_\alpha g_{\mu\nu} \right) + 2g_{\alpha\mu} \ddot{x}^\mu \right] \\
\end{split}
\end{equation}
$$

由 $\displaystyle{\int_{\lambda_1}^{\lambda} \delta F \mathrm{d}\lambda }$ 可得

$$
\begin{equation}
\dot{x}^\mu \dot{x}^\nu\left(\partial_\mu g_{\alpha\nu} + \partial_\nu g_{\alpha\mu} - \partial_\alpha g_{\mu\nu} \right) + 2g_{\alpha\mu} \ddot{x}^\mu
=0
\end{equation}
$$

上式两边同乘 $g_{\lambda \alpha} $ 可得

$$
\begin{equation}
\Gamma^\lambda_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \dot{x}^\nu + \ddot{x}^\lambda
=0
\end{equation}
$$

也即短程线方程：

$$
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2 x^\lambda }{\mathrm{d}\lambda^2 } + \Gamma^\lambda_{\mu\nu} \frac{\mathrm{d}x^\mu }{\mathrm{d}\lambda } \frac{\mathrm{d}x^\nu }{\mathrm{d}\lambda } 
=0.
\end{equation}
$$




## 2.2

> 已知 $\nabla_\nu A_\mu = \partial_\nu A_\mu - \Gamma^\lambda_{\nu \mu} A_\lambda $，利用标量微分关系 $\nabla_\nu U=\partial_\nu U $ 以及莱布尼茨法则证明 $\nabla_\nu B^\mu = \partial_\nu B^\mu + \Gamma^\mu_{\nu \lambda} B^\lambda .$

一方面，协变微商满足莱布尼兹法则：

$$
\begin{equation}
\begin{split}
\nabla_\nu\left(A_\mu B^\mu \right)
&=B^\mu \nabla_\nu A_\mu + A_\mu \nabla_\nu B^\mu \\
&=B^\mu\left(\partial_\nu A_\mu - \Gamma_{\nu\mu}^\lambda A_\lambda \right) + A_\mu \nabla_\nu B^\mu \\
&=B^\mu \partial_\nu A_\mu - B^\mu \Gamma_{\nu\mu}^\lambda A_\lambda + A_\mu \nabla_\nu B^\mu \\
\end{split}
\end{equation}
$$

另一方面，$A_\mu B^\mu $ 是标量，其协变微商等于普通偏微分：

$$
\begin{equation}
\begin{split}
\nabla_\nu\left(A_\mu B^\mu \right)
&=\partial_\nu \left( A_\mu B^\mu\right) \\
&=B^\mu \partial_\nu A_\mu + A_\mu \partial_\nu B^\mu \\
\end{split}
\end{equation}
$$

对比可得：

$$
\begin{equation}
\begin{split}
A_\mu \nabla_\nu B^\mu
&=A_\mu \partial_\nu B^\mu + B^\mu \Gamma_{\nu\mu}^\lambda A_\lambda \\
&=A_\mu \partial_\nu B^\mu + A_\lambda \Gamma_{\nu\mu}^\lambda B^\mu \\
&=A_\mu \partial_\nu B^\mu + A_\mu \Gamma_{\nu\lambda}^\mu B^\lambda \\
\end{split}
\end{equation}
$$

从而得到：

$$
\begin{equation}
\nabla_\nu B^\mu
=\partial_\nu B^\mu + \Gamma^\mu_{\nu\lambda} B^\lambda
\end{equation}
$$

## 2.3

> 一个嵌入三维欧氏空间的普通球面，选用球极坐标，其线元为 $\mathrm{d}s^2 = a^2 \mathrm{d}\theta^2 + a^2 \sin^2\theta \mathrm{d}\phi^2 $，求：(1) $g^{\nu\mu} $；(2) 全部非零克氏符 $\Gamma^\lambda_{\mu\nu} $；(3) 全部非零 $R^\nu_{\mu\sigma\lambda},R_{\mu\nu},R $；(4) 写出该度规表示的球面空间的测地线方程。

### 度规

取 $\left(x^1, x^2 \right) = \left(\theta, \phi \right) $，根据线元

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}s^2
=g_{\mu\nu}\mathrm{d}x^\mu\mathrm{d}x^\nu
=a^2 \mathrm{d}\theta^2 + a^2 \sin^2\theta \mathrm{d}\phi^2
\end{equation}
$$

可得度规

$$
\begin{equation}
g_{11}=a^2,\quad
g_{12}=g_{21}=0,\quad
g_{22}=a^2\sin^2\theta,
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\left[g_{\mu\nu} \right]
=\begin{bmatrix}
a^2 &0 \\
0 &a^2\sin^2\theta
\end{bmatrix}
\end{equation}
$$

以及逆度规

$$
\begin{equation}
\left[g^{\mu\nu} \right]
=\begin{bmatrix}
\frac{1 }{a^2 } &0 \\
0 &\frac{1 }{a^2\sin^2\theta } 
\end{bmatrix}
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
g^{11}=\frac{1 }{a^2 } ,\quad
g^{12}=g^{21}=0,\quad
g^{22}=\frac{1 }{a^2\sin^2\theta } ,
\end{equation}
$$

### 克氏符

由度规 $g_{\mu\nu} $ 以及逆度规 $g^{\mu\nu} $ 可得克氏符：

$$
\begin{equation}
\Gamma_{\mu\nu}^\lambda
=\frac{1 }{2 } g^{\lambda\sigma}\left(\partial_\mu g_{\sigma\nu} + \partial_\nu g_{\sigma \mu} - \partial_\sigma g_{\mu\nu} \right),
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\begin{split}
\Gamma_{\mu\nu}^1
&=\frac{1 }{2 } g^{1\sigma}\left(\partial_\mu g_{\sigma\nu} + \partial_\nu g_{\sigma \mu} - \partial_\sigma g_{\mu\nu} \right) \\
&=\frac{1 }{2 } g^{11}\left(\partial_\mu g_{1\nu} + \partial_\nu g_{1 \mu} - \partial_1 g_{\mu\nu} \right) \\
&=\frac{1 }{2a^2 } \left(-\partial_1 g_{\mu\nu} \right) \\
&=-\frac{1 }{2a^2 } \partial_1 g_{\mu\nu}
\end{split}
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\Gamma^1_{11} = \Gamma^1_{12} = \Gamma^1_{21} = 0,
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\Gamma^1_{22}
=-\frac{1 }{2a^2 } \partial_1 g_{22}
=-\frac{1 }{2a^2 } \partial_\theta \left(a^2\sin^2\theta \right)
=-\sin\theta\cos\theta,
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\begin{split}
\Gamma^2_{\mu\nu}
&=\frac{1 }{2 } g^{2\sigma}\left(\partial_\mu g_{\sigma\nu} + \partial_\nu g_{\sigma \mu} - \partial_\sigma g_{\mu\nu} \right) \\
&=\frac{1 }{2 } g^{22}\left(\partial_\mu g_{2\nu} + \partial_\nu g_{2 \mu} - \partial_2 g_{\mu\nu} \right) \\
&=\frac{1 }{2 } g^{22}\left(\partial_\mu g_{2\nu} + \partial_\nu g_{2 \mu} \right) \\
&=\frac{1 }{2a^2\sin^2\theta } \left(\partial_\mu g_{2\nu} + \partial_\nu g_{2 \mu} \right) \\
\end{split}
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\Gamma^2_{11} = \Gamma^2_{22} = 0,
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\begin{split}
\Gamma^2_{12}
=\Gamma^2_{21}
=\frac{1 }{2a^2\sin^2\theta } \left(\partial_1 g_{22} + \partial_2 g_{2 1} \right) 
=\frac{1 }{2a^2\sin^2\theta } \partial_\theta \left(a^2 \sin^2\theta \right)
=\frac{\cos\theta }{\sin\theta } 
=\cot\theta
\end{split}
\end{equation}
$$

### Riemann张量

$$
\begin{equation}
R_{\sigma\mu\nu}^\lambda
=\partial_\mu \Gamma_{\nu\sigma}^\lambda - \partial_\nu \Gamma_{\mu\sigma}^\lambda + \Gamma_{\mu\alpha}^\lambda \Gamma_{\nu\sigma}^\alpha - \Gamma_{\nu\alpha}^\lambda \Gamma_{\mu\sigma}^\alpha
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\begin{split}
R^1_{212}
=\partial_1 \Gamma_{22}^1 - \partial_2 \Gamma_{12}^1 + \Gamma_{1\alpha}^1 \Gamma_{22}^\alpha - \Gamma_{2\alpha}^1 \Gamma_{12}^\alpha
=\sin^2\theta
\end{split}
\end{equation}
$$

- $\lambda=1 $

- - $(\mu,\nu)=(1,2) $

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
R^1_{\sigma 1 2}
&=\partial_1 \Gamma_{2\sigma}^1 - \partial_2 \Gamma_{1\sigma}^1 + \Gamma_{1\alpha}^1 \Gamma_{2\sigma}^\alpha - \Gamma_{2\alpha}^1 \Gamma_{1\sigma}^\alpha \\
&=\partial_1 \Gamma_{2\sigma}^1 - \Gamma_{22}^1 \Gamma_{1\sigma}^2 \\
\end{aligned}
\end{equation}
$$

- - - $\sigma=1 $

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
R^1_{1 1 2}
&=\partial_1 \Gamma_{2 1}^1 - \Gamma_{22}^1 \Gamma_{1 1}^2 \\
&=- \Gamma_{22}^1 \Gamma_{1 1}^2 \\
&=0
\end{aligned}
\end{equation}
$$

- - - $\sigma=2 $

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
R^1_{2 1 2}
&=\partial_1 \Gamma_{22}^1 - \Gamma_{22}^1 \Gamma_{12}^2 \\
&=\sin^2\theta
\end{aligned}
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
R^1_{221} = -R^1_{212} = -\sin^2\theta
\end{equation}
$$

- $\lambda=2 $

- - $\left(\mu,\nu \right)=(1,2) $

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
R_{\sigma1 2}^2
&=\partial_1 \Gamma_{ 2\sigma}^2 - \partial_ 2 \Gamma_{1\sigma}^2 + \Gamma_{1\alpha}^2 \Gamma_{ 2\sigma}^\alpha - \Gamma_{ 2\alpha}^2 \Gamma_{1\sigma}^\alpha \\
&=\partial_1 \Gamma_{ 2\sigma}^2 + \Gamma_{12}^2 \Gamma_{ 2\sigma}^2 - \Gamma_{ 21}^2 \Gamma_{1\sigma}^1 \\
&=\partial_1 \Gamma_{ 2\sigma}^2 + \cot\theta \Gamma_{ 2\sigma}^2 - \cot\theta \Gamma_{1\sigma}^1 \\
\end{aligned}
\end{equation}
$$

- - - $\sigma=1 $

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
R_{1 1 2}^2
&=\partial_1 \Gamma_{ 2 1 }^2 + \cot\theta \Gamma_{ 2 1 }^2 - \cot\theta \Gamma_{1 1 }^1 \\
&=\partial_\theta \cot\theta + \cot\theta \cdot \cot\theta \\
&=-1
\end{aligned}
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
R^2_{121} = -R^2_{112} = 1
\end{equation}
$$

- - - $\sigma=2 $

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
R_{2 1 2}^2
&=\partial_1 \Gamma_{ 2 2 }^2 + \cot\theta \Gamma_{ 2 2 }^2 - \cot\theta \Gamma_{1 2 }^1 \\
&=0
\end{aligned}
\end{equation}
$$

### Ricci张量

$$
\begin{equation}
\begin{split}
R_{\mu\nu}
=R^{\lambda}_{\mu\lambda\nu}
=R^1_{\mu 1 \nu} + R^2_{\mu 2 \nu}
\end{split}
\end{equation}
$$

- $(\mu,\nu)=(1,1) $

$$
\begin{equation}
R_{11} = R^1_{1 1 1} + R^2_{1 2 1} = 1
\end{equation}
$$

- $(\mu,\nu)=(1,2) $

$$
\begin{equation}
R_{12}
=R^1_{1 1 2} + R^2_{1 2 2}
=0
\end{equation}
$$

- $(\mu,\nu)=(2,1) $

$$
\begin{equation}
R_{21}
=R^1_{2 1 1} + R^2_{2 2 1}
=0
\end{equation}
$$

- $(\mu,\nu)=(2,2) $

$$
\begin{equation}
R_{22}
=R^1_{2 1 2} + R^2_{2 2 2}
=\sin^2\theta
\end{equation}
$$

### 曲率标量

$$
\begin{equation}
R
=g^{\mu\nu} R_{\mu\nu}
=g^{11} R_{11} + g^{22} R_{22}
=\frac{2 }{a^2 } 
\end{equation}
$$

### 测地线方程

测地线方程：

$$
\begin{equation}
\ddot{x}^\lambda + \Gamma_{\mu\nu}^\lambda \dot{x}^\mu \dot{x}^\nu
=0
\end{equation}
$$

- $\lambda=1 $

$$
\begin{equation}
\ddot{x}^1 + \Gamma_{22}^1 \dot{x}^2 \dot{x}^2 = 0
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\ddot{\theta} -\sin\theta \cos\theta \dot{\phi}^2
=0
\end{equation}
$$

- $\lambda=2 $

$$
\begin{equation}
\ddot{x}^2 + \Gamma_{12}^2 \dot{x}^1 \dot{x}^2 + \Gamma_{21}^2 \dot{x}^2 \dot{x}^1
=0
\end{equation}
$$

$$
\begin{equation}
\ddot{\phi} + 2\cot\theta \dot{\theta} \dot{\phi}
=0
\end{equation}
$$

## 2.4

> 由协变矢量双重协变微商非对称部分 $\phi_{\lambda;[\mu;\nu]} $ 推导曲率张量与挠率张量 $\nabla_\mu \nabla_\nu \phi_\lambda - \nabla_\nu \nabla_\mu \phi_\lambda = -R^\sigma_{\lambda\mu\nu} \phi_\sigma - T^\alpha_{\mu\nu} \nabla_\alpha \phi_\lambda .$

$$
\begin{equation}
\begin{split}
\nabla_\mu \nabla_\nu \phi_\lambda - \mu \leftrightarrow \nu
&=\nabla_\mu \left(\nabla_\nu \phi_\lambda \right) - \mu \leftrightarrow \nu \\
&=\partial_\mu \left(\nabla_\nu \phi_\lambda \right) - \Gamma_{\mu\nu}^\alpha \nabla_\alpha \phi_\lambda - \Gamma_{\mu\lambda}^\alpha \nabla_\nu \phi_\alpha - \mu \leftrightarrow \nu \\
&=\partial_\mu \left(\partial_\nu \phi_\lambda - \Gamma_{\nu\lambda}^\alpha \phi_\alpha \right) - \Gamma_{\mu\nu}^\alpha \nabla_\alpha \phi_\lambda - \Gamma_{\mu\lambda}^\alpha \left(\partial_\nu \phi_\alpha - \Gamma_{\nu\alpha}^\beta \phi_\beta \right) - \mu \leftrightarrow \nu \\
&=\partial_\mu \partial_\nu \phi_\lambda - \left(\partial_\mu \Gamma_{\nu\lambda}^\alpha \right) \phi_\alpha - \Gamma_{\nu\lambda}^\alpha \partial_\mu \phi_\alpha - \Gamma_{\mu\lambda}^\alpha \partial_\nu \phi_\alpha + \Gamma_{\mu\lambda}^\alpha \Gamma_{\nu\alpha}^\beta \phi_\beta - \Gamma_{\mu\nu}^\alpha \nabla_\alpha \phi_\lambda - \mu \leftrightarrow \nu  \\
&=-\left(\partial_\mu \Gamma_{\nu\lambda}^\alpha - \partial_\nu \Gamma_{\mu\lambda}^\alpha\right)\phi_\alpha + \Gamma_{\mu\lambda}^\alpha \Gamma_{\nu\alpha}^\beta \phi_\beta - \Gamma_{\nu\lambda}^\alpha \Gamma_{\mu\alpha}^\beta \phi_\beta - \left(\Gamma_{\mu\nu}^\alpha - \Gamma_{\nu\mu}^\alpha \right)\nabla_\alpha \phi_\lambda \\
&=-\left(\partial_\mu \Gamma_{\nu\lambda}^\beta - \partial_\nu \Gamma_{\mu\lambda}^\beta\right)\phi_\beta + \Gamma_{\mu\lambda}^\alpha \Gamma_{\nu\alpha}^\beta \phi_\beta - \Gamma_{\nu\lambda}^\alpha \Gamma_{\mu\alpha}^\beta \phi_\beta - \left(\Gamma_{\mu\nu}^\alpha - \Gamma_{\nu\mu}^\alpha \right)\nabla_\alpha \phi_\lambda \\
&=-\left(\partial_\mu \Gamma_{\nu\lambda}^\beta - \partial_\nu \Gamma_{\mu\lambda}^\beta + \Gamma_{\nu\lambda}^\alpha \Gamma_{\mu\alpha}^\beta - \Gamma_{\mu\lambda}^\alpha \Gamma_{\nu\alpha}^\beta \right)\phi_\beta - \left(\Gamma_{\mu\nu}^\alpha - \Gamma_{\nu\mu}^\alpha \right)\nabla_\alpha \phi_\lambda \\
&=-R_{\lambda\mu\nu}^\beta \phi_\beta - T_{\mu\nu}^\alpha \nabla_\alpha \phi_\lambda
\end{split}
\end{equation}
$$

## 2.5

> 试求出适用任意时轴正交时空、任意观者的光速表达式，并由此验证广义相对论中的光速不变原理。提示：利用类光线元，并只考虑光线沿径向传播的简单情形。

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}s^2
=g_{\mu\nu}\mathrm{d}x^\mu\mathrm{d}x^\nu
\end{equation}
$$

时轴正交时空，$g_{0i}=0 $，线元可写为

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}s^2
=g_{tt} c^2 \mathrm{d}t^2 + g_{ij}\mathrm{d}x^i\mathrm{d}x^j
\end{equation}
$$

考虑光线沿径向传播，则类光线元满足

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}s^2
=g_{tt} c^2 \mathrm{d}t^2 + g_{rr}\mathrm{d}r^2
=0
\end{equation}
$$

其中

$$
\begin{equation}
g_{tt} <0,\quad g_{rr}>0
\end{equation}
$$

考虑任意观者 $x^\mu(\tau) $，其四速度 $u^\mu(\tau) $ 满足

$$
\begin{equation}
g_{\mu\nu} u^\mu u^\nu = -c^2
\end{equation}
$$

观者观测的时间间隔为

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}t_{\mathrm{obs}}
=-\frac{1 }{c^2 } u_\mu \mathrm{d}x^\mu
=-\frac{1 }{c^2 } \left(u_0\mathrm{d}x^0+u_1\mathrm{d}x^1 \right)
\end{equation}
$$

观者观测的空间距离为

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}l_{\mathrm{obs}}
=\sqrt{h_{\mu\nu} \mathrm{d}x^\mu\mathrm{d}x^\nu}
=\sqrt{\left(g_{\mu\nu} + \frac{u_\mu u_\nu }{c^2 }  \right)\mathrm{d}x^\mu\mathrm{d}x^\nu}
\end{equation}
$$

对于类光线元，

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}s^2 = g_{\mu\nu}\mathrm{d}x^\mu\mathrm{d}x^\nu
=0
\end{equation}
$$

则

$$
\begin{equation}
\mathrm{d}l_{\mathrm{obs}}
=\sqrt{\frac{1 }{c^2 } \left(u_\mu\mathrm{d}x^\mu \right)^2}
=-\frac{1 }{c } u_\mu\mathrm{d}x^\mu
\end{equation}
$$

测量光速

$$
\begin{equation}
c_{\mathrm{obs}}
=\frac{\mathrm{d}l_{\mathrm{obs}} }{\mathrm{d}t_{\mathrm{obs}} } 
=c
\end{equation}
$$