# 1

> 推导复变函数可导的柯西-黎曼条件。

设 $f(z)$ 在 $z$ 点可导，则极限

$$
\lim_{\Delta z\to 0} \frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
$$

存在且与 $\Delta z$ 趋于 $0$ 的方式无关。

设 $z=x+\mathrm{i} y,f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)$，则：

$$
\lim_{\Delta z\to 0} \frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x+\mathrm{i}\Delta y}
$$

特别地

（1）令：

$$
\mathrm{i}\Delta y=0,\Delta x\to 0
$$

此时，

$$
\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x+\mathrm{i}\Delta y}
=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x}
=\frac{\partial u}{\partial x}+\mathrm{i}\frac{\partial v}{\partial x}
$$

（2）令：

$$
\Delta x=0,\mathrm{i}\Delta y\to0
$$

此时，

$$
\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x+\mathrm{i}\Delta y}
=-\mathrm{i}\frac{\partial u}{\partial y}+\frac{\partial v}{\partial y}
$$

由于 $f(z)$ 在 $z_0$ 点可导，则这两个导数值应该相等，于是：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y}
,\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x}
$$

# 2

> 求 $\displaystyle{f(z)=\frac{1 }{z(z-1) }  }$ 在环形区域 $0<|z|<1 $ 和 $|z|>1 $ 内，在 $z_0=0 $ 处的展开式。

## $0<|z|<1$ 区域在 $z_0=0 $ 处展开 $f(z) $

由于 $|z|<1 $，于是有几何级数：

$$
\frac{1 }{1-z } 
=\sum_{n=0}^{\infty} z^n
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=-\frac{1}{1-z}-\frac{1}{z} \\
&=-\sum_{n=0}^{\infty} z^n-z^{-1} \\
&=\sum_{n=-1}^{\infty} -z^n \\
\end{aligned} 
$$

## $|z|>1$ 区域在 $z_0=0 $ 处展开 $f(z) $

注意到 $|z|>1 $，则 $|1/z|<1 $，于是：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=\frac{1}{z(1-\frac{1}{z})}-z^{-1} \\
&=\frac{1}{z}\cdot \frac{1}{1-\frac{1}{z}} -z^{-1} \\
&=\frac{1}{z}\sum_{n=0}^{\infty} \left(\frac{1}{z}\right)^{n}-z^{-1} \\
&=\sum_{n=0}^{\infty} z^{-n-1}-z^{-1} \\
&=\sum_{n=1}^{\infty} z^{-n-1}
\end{aligned}
$$

# 3

> 计算回路积分 $\displaystyle{I=\oint\limits_{l^+} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2} }$ ，其中回路 $l$ 的方程为 $x^2+y^2-2x-2y=0$

令 $\displaystyle{f(z)=\frac{1}{(z^2+1)(z-1)^2}=\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2}  }$ 

在回路 $\displaystyle{l:(x-1)^2+(y-1)^2=\sqrt{2} }$ 内的孤立奇点有：$z_1=\mathrm{i},z_2=1$，$z_1$ 为一阶极点，$z_2$ 为二阶极点。

计算 $f(z) $ 在回路内孤立奇点处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_1)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to \mathrm{i}}\frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-\mathrm{i})\cdot\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} \\
&=\lim_{z\to \mathrm{i}} \frac{1 }{(z+\mathrm{i})(z-1)^2 }  \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i}(\mathrm{i}-1)^2 }  \\
&=\frac{1}{4}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res}f(z_2)
&=\frac{1}{1!}\lim_{z\to 1} \frac{\mathrm{d}^1}{\mathrm{d}z^1}(z-1)^2\cdot\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} \\
&=\lim_{z\to 1} \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}z } \left(\frac{1 }{z^2+1 } \right) \\
&=\lim_{z\to 1} \frac{-2z }{\left(z^2+1 \right)^2 }  \\
&=-\frac{1}{2}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
I
&=\oint\limits_{l} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2} \\
&=2\pi\mathrm{i}\left[\mathrm{Res}f(z_1)+\mathrm{Res}f(z_2)\right] \\
&=2\pi\mathrm{i}\left(\frac{1 }{4 } - \frac{1 }{2 } \right) \\ 
&=-\frac{\pi\mathrm{i}}{2}
\end{aligned}
$$

# 4

> 计算定积分 $\displaystyle{I=\int_{0}^{2\pi} \frac{\mathrm{d}\theta }{1+\varepsilon\cos\theta }  }$，其中 $0<\varepsilon<1 $

令：

$$
z = \mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta},~~
z^{-1} = \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\theta},~~
\mathrm{d}z = \mathrm{i}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta} \mathrm{d}\theta \Longrightarrow \mathrm{d}\theta = \frac{\mathrm{d}z }{\mathrm{i}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta} } = \frac{\mathrm{d}z }{\mathrm{i}z },~~
\cos\theta = \frac{1 }{2 }\left(z+z^{-1} \right)   
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
I
&=\int_{0}^{2\pi}\frac{\mathrm{d}\theta}{1+\varepsilon\cos\theta} \\
&=\frac{2}{\mathrm{i}}\oint\limits_{C^+} \frac{1}{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon}\mathrm{d}z
\end{aligned}
$$

其中，$C$ 是复平面上以原点为圆心的单位圆。

令 $\displaystyle{f(z)=\frac{1}{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon} }$ ，被积函数的两个一阶极点为：

$$
z_1
=\frac{-1+\sqrt{1-\varepsilon^2}}{\varepsilon},~~
z_2
=\frac{-1-\sqrt{1-\varepsilon^2}}{\varepsilon}
$$

被积函数 $f(z)$ 可写为：

$$
f(z)
=\frac{1}{\varepsilon(z-z_1)(z-z_2)}
$$

只有 $z_1$ 在积分回路内。

计算 $f(z) $ 在回路内孤立奇点 $z_1 $ 处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res}f(z_1)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to z_1} \frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-z_1)f(z) \\
&=\lim_{z\to z_1} \frac{1}{\varepsilon(z-z_2)} \\
&=\frac{1}{\varepsilon(z_1-z_2)} \\
&=\frac{1}{2\sqrt{1-\varepsilon^2}}
\end{aligned}
$$

由留数定理，有：

$$
\begin{aligned}
\oint\limits_{C^+} \frac{1}{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon}\mathrm{d}z
&=2\pi\mathrm{i}\mathrm{Res}f(z_1) \\
&=2\pi\mathrm{i}\cdot\frac{1}{2\sqrt{1-\varepsilon^2}} \\
&=\frac{\pi\mathrm{i}}{\sqrt{1-\varepsilon^2}}
\end{aligned}
$$

于是积分为：

$$
\begin{aligned}
I
&=\frac{2}{\mathrm{i}}\oint\limits_{C^+} \frac{1}{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon}\mathrm{d}z \\
&=\frac{2}{\mathrm{i}}\cdot\frac{\pi \mathrm{i}}{\sqrt{1-\varepsilon^2}} \\
&=\frac{2\pi}{\sqrt{1-\varepsilon^2}}
\end{aligned}
$$

# 5

> 用拉普拉斯变换解下列 $RL $ 串联电路方程，其中 $L,R,E $ 为常数：
>
>$$
\left\{
\begin{aligned}
&L\frac{\mathrm{d}i(t) }{\mathrm{d}t } + R i(t) = E \\
&i(0) = 0 
\end{aligned}
\right.
>$$

设 $i(t)\fallingdotseq F(p) $

微分定理给出：

$$
\frac{\mathrm{d}i(t) }{\mathrm{d}t }
\fallingdotseq p^1 F(p) - p^0 i^{(0)}(0)
=pF(p) - i(0)
=pF(p)
$$

常用拉普拉斯变换：

$$
\mathcal{L}\{1 \}(p)
=\frac{1 }{p } ,~~\mathrm{Re}~p>0,~~\mathrm{or}~~1\fallingdotseq \frac{1 }{p } 
$$

对方程 $\displaystyle{L\frac{\mathrm{d}i(t) }{\mathrm{d}t } = +R i(t) = E }$ 两边同时作拉普拉斯变换，得：

$$
L p F(p) + R F(p) = \frac{E }{p } 
$$

解出 $F(p) $：

$$
\begin{aligned}
F(p)
&=\frac{E }{Lp^2 + Rp } \\
&=\frac{E }{R } \left(\frac{1 }{p } - \frac{p }{p+R/L }  \right) 
\end{aligned}
$$

常用拉普拉斯变换的反演：

$$
\frac{1 }{p-\alpha } \risingdotseq \mathrm{e}^{\alpha t}
$$

于是：
$$
\frac{1 }{p } \risingdotseq 1,~~\frac{1 }{p+R/L } \risingdotseq \mathrm{e}^{-\frac{R }{L } t}
$$

对方程 $\displaystyle{F(p) = \frac{E }{R } \left(\frac{1 }{p } - \frac{p }{p+R/L } \right) }$ 两边同时作拉普拉斯逆变换，得：

$$
i(t)
=\frac{E }{R } \left(1-\mathrm{e}^{-\frac{R }{L } t} \right)
$$

# 6

> 证明 $\nabla\cdot\left(\varphi\vec{A} \right)=\vec{A}\cdot\left(\nabla\varphi \right)+\varphi\nabla\cdot\vec{A} $，并据此由 Gauss 公式 $\displaystyle{\int\limits_{\Omega}\nabla\cdot\vec{A}\mathrm{d}V = \int\limits_{\partial\Omega}\vec{A}\cdot\mathrm{d}\vec{S} }$ 证明 Green 公式 $\displaystyle{\int\limits_{\Omega} \psi\nabla^2\varphi+\varphi\nabla^2\psi\mathrm{d}V = \int\limits_{\partial\Omega} (\psi\nabla \varphi+\varphi\nabla\psi)\cdot\mathrm{d}\vec{S} }$ 

$$
\begin{aligned}
\nabla\cdot(\varphi \vec{A}) 
&=\partial_i(\varphi\vec{A})_i \\
&=\partial_i (\varphi A_i) \\
&=A_i\partial_i\varphi+\varphi\partial_i A_i \\
&=A_i(\nabla \varphi)_i+\varphi\partial_i A_i \\
&=\vec{A}\cdot(\nabla \varphi)+\varphi\nabla\cdot\vec{A}
\end{aligned}
$$

高斯公式给出：

$$
\int\limits_{\Omega} \nabla\cdot\vec{A}\mathrm{d}V
=\int\limits_{\partial\Omega} \vec{A}\cdot\mathrm{d}\vec{S}
$$

令 $\vec{A}=\nabla(\psi \varphi)$，代入高斯公式得：

$$
\int\limits_{\Omega} \nabla\cdot\nabla(\psi \varphi)\mathrm{d}V
=\int\limits_{\partial\Omega} \nabla(\psi \varphi)\cdot\mathrm{d}\vec{S}
$$

即：

$$
\int\limits_{\Omega} \psi\nabla^2\varphi+\varphi\nabla^2\psi\mathrm{d}V
=\int\limits_{\partial\Omega} (\psi\nabla \varphi+\varphi\nabla\psi)\cdot\mathrm{d}\vec{S}
$$

# 7

> 求定解问题：
>
>$$
\left\{
\begin{aligned}
&u_{tt}-a^2u_{xx}=0 \\
&u_{x}\bigg|_{x=0}=0 \\
&u_{x}\bigg|_{x=l}=0 \\
&u\bigg|_{t=0}=\cos\left(\frac{\pi x}{l}\right)+0.3\cos\left(\frac{3\pi x }{l }  \right) \\
&u_{t}\bigg|_{t=0}=0
\end{aligned}
\right.
>$$

设：

$$
u(x,t)
=U(x)T(t)
$$

代入一维波动方程 $\displaystyle{u_{tt}-a^2u_{xx}=0 }$ 可得：

$$
\frac{T''(t) }{T(t) }
=a^2\frac{U''(x) }{U(x) }
=-\omega^2  
$$

$$
T''(t)+\omega^2 T(t) = 0
\Longrightarrow T(t) = A\cos\omega t+B\sin\omega t
$$

$$
T'(t)
=-\omega A\sin\omega t + \omega B\cos\omega t
$$

$$
u_{t}\bigg|_{t=0}=0
\Longrightarrow T'(t)\bigg|_{t=0} = 0
\Longrightarrow B = 0
$$

因此：

$$
T(t)
=A\cos\omega t
$$

令：

$$
k\equiv \frac{\omega }{a } ,~~k^2 = \frac{\omega^2 }{a^2 } 
$$

$$
U''(x) + k^2 U(x) = 0
\Longrightarrow U(x) = C\cos k x + D\sin k x
$$

$$
U'(x)
=-k C\sin k x + k D\cos k x
$$
$$
u_{x}\bigg|_{x=0} = 0
\Longrightarrow U'(x)\bigg|_{x=0} = 0
\Longrightarrow D = 0
$$

因此：

$$
U(x) = C\cos k x,~~U'(x) = -kC\sin k x
$$

$$
u_{x}\bigg|_{x=l}=0
\Longrightarrow U'(x)\bigg|_{x=l} = 0
\Longrightarrow -kC\sin k l = 0
$$

因此，$k $ 的本征值 $k_n $ 为：

$$
k_n = \frac{n\pi }{l },~~n=,1,2,\cdots
$$

> $n=0 $ 是平庸解，不考虑。

相应的本征函数 $U_n(x) $ 为：

$$
U_n(x) = \cos k_n x = \cos\left(\frac{n\pi }{l } x \right),~~n=1,2,\cdots
$$

由 $k\equiv \omega/a $，得 $\omega $ 的本征值 $\omega_n $ 为：

$$
\omega_n = a k_n
=\frac{n\pi a}{l },~~n=1,2,\cdots
$$

相应的本征函数 $T_n(x) $ 为：

$$
T_n(t) = \cos\omega_n t = \cos\left(\frac{n\pi a}{l } t \right),~~n=,1,2,\cdots
$$

本征解 $u_n(x,t) $ 为：

$$
u_n(x,t)
=U_n(t) T_n(t)
=\cos\left(\frac{n\pi }{l } x \right)\cos\left(\frac{n\pi a}{l } t \right),~~n=,1,2,\cdots
$$

定解问题的通解 $u(x,t) $ 为：

$$
u(x,t)
=\sum_{n=1}^{\infty} E_n u_n(x,t)
=\sum_{n=1}^{\infty} E_n \cos\left(\frac{n\pi }{l } x \right)\cos\left(\frac{n\pi a}{l } t \right) 
$$

最后结合初始条件

$$
u\bigg|_{t=0}=\cos\left(\frac{\pi x}{l}\right) +0.3\cos\left(\frac{3\pi x }{l }  \right)
$$

得到：

$$
E_1 = 1,E_2 = 0,E_3 = 0.3,E_4=E_5=\cdots=0
$$

最终得到定解问题的解为：

$$
u(x,t)
=\cos\left(\frac{\pi }{l}x \right)\cos\left(\frac{\pi a}{l}t \right) + 0.3\cos\left(\frac{3\pi }{l}x \right)\cos\left(\frac{3\pi a}{l}t \right)
$$

# 8

> 在均匀电场 $\vec{E}_0 $ 中放一半径为 $a$ 的接地导体球，求球外电势、电场、导体球表面面电荷密度分布。

以球心 $O$ 为坐标原点，选取 $\vec{E}_0 $ 方向为 $z$ 轴正方向，则电势 $u$ 关于 $z$ 轴轴对称。

球外无自由电荷，于是球外电势分布 $u(\vec{r}) $ 满足拉普拉斯方程：

$$
\nabla^2 u(\vec{r}) = 0,~~r>a
$$

特别地，这里电势 $u$ 关于 $z$ 轴对称，$u$ 与 $\varphi$ 无关，拉普拉斯方程可简化为：

$$
\nabla^2 u(r,\theta)
=0,~~r>a
$$

导体球接地，得到一个边界条件：

$$
u(r,\theta)\bigg|_{r=a}
=0
$$

由电势的叠加原理，实际电势 $u(r,\theta)$ 是导体球面上的感应电荷产生的电势和匀强电场 $\vec{E}_0 $ 导致的电势的代数和。把感应电荷在无穷远处产生的电势设为零，则当 $r\to +\infty$，电势只由匀强电场贡献。设匀强电场单独存在时在坐标原点产生的电势为 $u_0$，则：

$$
u_0-u(r,\theta)
=E_0 r\cos\theta,~~r\to +\infty
$$

定解问题为：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla^2 u(r,\theta)
=0 \\
&u(r,\theta)\bigg|_{r=a}
=0 \\
&u(r,\theta)
=u_0-E_0r\cos\theta ,~~r\to +\infty
\end{aligned}
\right.
$$

套用结论，轴对称问题的拉普拉斯方程在自然边界条件约束下的形式解为：

$$
u(r,\theta)
=\sum_{l=0}^{\infty}\left(A_l r^l+B_l r^{-(l+1)} \right)\mathrm{P}_l(\cos\theta)
$$

考虑边界条件 $\displaystyle{u(r,\theta)\bigg|_{r\to +\infty}=u_0-E_0r\cos\theta  }$，当 $r\to+\infty$， 有 $r^{-(l+1)}\to 0$，于是：

$$
\begin{aligned}
u_0-E_0r\cos\theta
&=\sum_{l=0}^{\infty} A_l r^l \mathrm{P}_l(\cos\theta) \\
&=A_0 +A_1r\cos\theta + \cdots
\end{aligned}
$$

左右两边都看作关于 $r $ 的多项式，对比系数得：

$$
A_0
=u_0,~~
A_1=-E_0,~~
A_2=A_3=\cdots=0
$$

于是形式解可写为：

$$
\begin{aligned}
u(r,\theta)
&=\sum_{l=0}^{\infty}\left(A_l r^l+B_l r^{-(l+1)} \right)\mathrm{P}_l(\cos\theta) \\
&=u_0-E_0r\cos\theta+\sum_{l=0}^{\infty}B_l r^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta)
\end{aligned}
$$

再考虑边界条件 $\displaystyle{u(r,\theta)\bigg|_{r=a}=0 }$，将形式解代入边界条件，得：

$$
u_0-E_0a\cos\theta+\sum_{l=0}^{\infty}B_l a^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta)
=0
$$

即：

$$
u_0\mathrm{P}_0(\cos\theta) - E_0 a\mathrm{P}_1(\cos\theta)+\sum_{l=0}^{\infty}B_l a^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta)
=0
$$

整理成以 $\cos\theta $ 为自变量的各阶勒让德多项式 $\mathrm{P}_l(\cos\theta) $ 的线性叠加的形式：

$$
\left(u_0+B_0a^{-1} \right)\mathrm{P}_0(\cos\theta) + \left(-E_0 a + B_1a^{-2} \right)\mathrm{P}_1(\cos\theta) + \sum_{l=2}^{\infty} B_la^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta)
=0
$$

由各阶勒让德多项式的正交性，它们的线性叠加为零，当且仅当所有线性叠加系数为零，即：

$$
B_0
=-a u_0,~~
B_1
=a^3 E_0,~~
B_2=B_3=\cdots=0
$$

综上，导体球外电势分布为：

$$
\begin{aligned}
u(r,\theta)
&=u_0-E_0r\cos\theta+\sum_{l=0}^{\infty}B_l r^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta) \\
&=u_0-E_0r\cos\theta-\frac{u_0 a}{r}+E_0a^3\frac{\cos\theta}{r^2},~~r\geqslant a
\end{aligned}
$$

其中，$u_0$ 为匀强电场单独存在时在坐标原点产生的电势。

取 $u_0=0 $，则导体球外电势分布为：

$$
\boxed{
u(r,\theta)
=-E_0r\cos\theta+E_0a^3\frac{\cos\theta}{r^2}
},~~r\geqslant a
$$

球外电场与电势的关系为：

$$
\begin{aligned}
\vec{E}(\vec{r})
&=-\nabla u(\vec{r}) \\
&=-\left[\frac{\partial u }{\partial r } \vec{\mathrm{e}}_r  + \frac{1 }{r } \frac{\partial u }{\partial \theta } \vec{\mathrm{e}}_\theta + \frac{1 }{r\sin\theta } \frac{\partial u }{\partial \varphi } \vec{\mathrm{e}}_\varphi \right] \\
&=E_0\cos\theta\left(1+\frac{2a^3 }{r^3 } \right) \vec{\mathrm{e}}_r  + E_0\sin\theta\left(\frac{a^3 }{r^3 } - 1 \right)\vec{\mathrm{e}}_\theta,~~r\geqslant a
\end{aligned}
$$

导体表面电场为：

$$
\vec{E}(\vec{r})\bigg|_{r=a}
=3E_0\cos\theta\vec{\mathrm{e}}_r
$$

利用高斯定理，导体球表面面电荷密度分布为：

$$
\sigma(\vec{r})\bigg|_{r=a}
=\varepsilon_0 \vec{E}(\vec{r})\bigg|_{r=a}\cdot \vec{\mathrm{e}}_r
=3\varepsilon_0 E_0\cos\theta 
$$

# 9

> 求边缘固定半径为 $b $ 的圆形膜的本征振动频率及本征振动模式。

以圆形膜的圆心为原点建立极坐标，设 $u(\rho,\varphi,t) $ 是 $t $ 时刻 $\rho,\varphi $ 处质点偏离平衡位置的位移，则 $u(\rho,\varphi,t) $ 满足二维波动方程：

$$
u_{tt}(\rho,\varphi,t) - a^2 \nabla^2_{(2)} u(\rho,\varphi,t)
=0
$$

其中，$\nabla^2_{(2)} $ 是二维拉普拉斯算子：

$$
\nabla^2_{(2)}
\equiv \frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2}
$$

设 $u(\rho,\varphi,t) $ 可分离变量为：

$$
u(\rho,\varphi,t)
=U(\rho,\varphi) T(t)
$$

代入二维波动方程可得：

$$
U(\rho,\varphi) T''(t) - a^2 T(t)\left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right]U(\rho,\varphi)
=0
$$

上式两边同时除以 $U(\rho,\varphi) T(t) $，再移项，得：

$$
\frac{T''(t) }{T(t) }
=\frac{a^2 }{U(\rho,\varphi) } \left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right]U(\rho,\varphi)
$$

注意到，$\displaystyle{\frac{T''(t) }{T(t) } }$ 只与 $t $ 有关，而 $\displaystyle{\frac{a^2 }{U(\rho,\varphi) } \left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right]U(\rho,\varphi) }$ 只与 $\rho,\varphi $ 有关，二者相等，因此二者均等于同一常数 $-\omega^2 $ ：

$$
\frac{T''(t) }{T(t) }
=-\omega^2,~~
\frac{a^2 }{U(\rho,\varphi) } \left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right]U(\rho,\varphi)
=-\omega^2
$$

由于要求本征振动频率和本征振动模式，因此只需要关注空间部分 $U(\rho,\varphi) $ 满足的方程和边界条件。

对上式空间部分 $U(\rho,\varphi) $ 满足的方程等号两边同乘 $\displaystyle{\frac{U(\rho,\varphi) }{a^2 }  }$ 并移项，得：

$$
\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial U(\rho,\varphi)}{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2 U(\rho,\varphi)}{\partial \varphi^2} + \frac{\omega^2 }{a^2 } U(\rho,\varphi)
=0
$$

令：

$$
k
\equiv \frac{\omega }{a } ,~~k^2=\frac{\omega^2 }{a^2 } 
$$

则 $U(\rho,\varphi) $ 满足的方程为：

$$
\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial U(\rho,\varphi)}{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2 U(\rho,\varphi)}{\partial \varphi^2} + k^2 U(\rho,\varphi)
=0
$$

由于圆形膜边界固定，因此得到一个边界条件：

$$
U(\rho,\varphi)\bigg|_{\rho=b}
=0
$$

且圆心处质点偏离平衡位置的位移应有限，因此得到一个自然边界条件：

$$
\left|U(\rho,\varphi)\right|\bigg|_{\rho=0} 
<+\infty
$$

再结合 $\varphi $ 作为角度这一物理量应使得 $U(\rho,\varphi) $ 满足周期性边界条件：

$$
U(\rho,\varphi+2\pi)
=U(\rho,\varphi)
$$

综上，空间部分 $U(\rho,\varphi) $ 要满足的所有条件为：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial U(\rho,\varphi)}{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2 U(\rho,\varphi)}{\partial \varphi^2} + k^2 U(\rho,\varphi)
=0 \\
&U(\rho,\varphi)\bigg|_{\rho=b}
=0 \\
&\left|U(\rho,\varphi)\right|\bigg|_{\rho=0} 
<+\infty \\
&U(\rho,\varphi+2\pi)
=U(\rho,\varphi)
\end{aligned}
\right.
$$

设 $U(\rho,\varphi) $ 可分离变量为：

$$
U(\rho,\varphi)
=R(\rho)\Phi(\varphi)
$$

代入空间部分 $U(\rho,\varphi) $ 要满足的方程，得：

$$
\frac{\Phi(\varphi) }{\rho } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho \frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho } \right) + \frac{R(\rho) }{\rho^2 } \frac{\mathrm{d}^2 \Phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2 } + k^2 R(\rho)\Phi(\varphi)
=0
$$

上式等号两边同乘 $\displaystyle{\frac{\rho^2 }{R(\rho)\Phi(\varphi) }  }$，整理得：

$$
\frac{1 }{\Phi(\varphi) } \frac{\mathrm{d}^2\Phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2 }
=-\left[\frac{\rho }{R(\rho) } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho }  \right) +k^2\rho^2  \right]
$$

上式等号左边只与 $\varphi $ 有关，等号右边只与 $\rho $ 有关，因此二者均等于一个常数 $-m^2 $：

$$
\frac{1 }{\Phi(\varphi) } \frac{\mathrm{d}^2\Phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2 }
=-\left[\frac{\rho }{R(\rho) } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho }  \right) +k^2\rho^2  \right]
=-m^2
$$

---

因此，角度部分满足方程：

$$
\Phi''(\varphi) + m^2\Phi(\varphi)
=0
$$

周期性边界条件：

$$
U(\rho,\varphi+2\pi)
=U(\rho,\varphi)
\Longrightarrow R(\rho)\Phi(\varphi+2\pi)=R(\rho)\Phi(\varphi)
\Longrightarrow \Phi(\varphi+2\pi)=\Phi(\varphi)
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\Phi''(\varphi) + m^2\Phi(\varphi)=0 \\
&\Phi(\varphi+2\pi)=\Phi(\varphi)
\end{aligned}
\right.
$$

从

$$
\Phi''(\varphi) + m^2\Phi(\varphi)
=0
$$

可以解得：

$$
\Phi(\varphi)
=A\cos(m\varphi) + B\sin(m\varphi)
$$

结合周期性边界条件

$$
\Phi(\varphi+2\pi)=\Phi(\varphi)
$$

可得：

$$
m=0,1,2,\cdots
$$

---

径向部分 $R(\rho) $ 满足：

$$
-\left[\frac{\rho }{R(\rho) } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho }  \right) +k^2\rho^2  \right]
=-m^2
$$

可以整理成：

$$
\frac{1 }{\rho } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho \frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho } \right) + \left(k^2 - \frac{m^2 }{\rho^2 }  \right)R(\rho)
=0
$$

令 $x=k\rho,\rho=x/k,R(\rho)\bigg|_{\rho=x/k}=R(x/k)\equiv y(x) $，则上面可方程化为 $m $ 阶贝塞尔方程：

$$
\frac{\mathrm{d}^2 y }{\mathrm{d}x^2 } + \frac{1 }{x } \frac{\mathrm{d}y }{\mathrm{d}x } + \left(1-\frac{m^2 }{x^2 }  \right)y
=0 
$$

$$
U(\rho,\varphi)\bigg|_{\rho=b}
=0
\Longrightarrow R(\rho)\Phi(\varphi) \bigg|_{\rho=b} = 0
\Longrightarrow R(\rho)\bigg|_{\rho=b} = 0
$$

$$
\left|U(\rho,\varphi)\right|\bigg|_{\rho=0} 
<+\infty
\Longrightarrow \left|R(\rho)\Phi(\varphi) \right|\bigg|_{\rho=0}<+\infty
\Longrightarrow \left|R(\rho) \right|\bigg|_{\rho=0}<+\infty
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{\mathrm{d}^2 y }{\mathrm{d}x^2 } + \frac{1 }{x } \frac{\mathrm{d}y }{\mathrm{d}x } + \left(1-\frac{m^2 }{x^2 }  \right)y
=0 \\
&y(x)\equiv R(\rho)\bigg|_{\rho=x/k}=R(x/k),~~R(\rho)=y(x)\bigg|_{x=k\rho}=y(k\rho)\\
&R(\rho)\bigg|_{\rho=b} = 0 \\
&\left|R(\rho) \right|\bigg|_{\rho=0}<+\infty
\end{aligned}
\right.
$$

对于 $m $ 阶贝塞尔方程

$$
\frac{\mathrm{d}^2 y }{\mathrm{d}x^2 } + \frac{1 }{x } \frac{\mathrm{d}y }{\mathrm{d}x } + \left(1-\frac{m^2 }{x^2 }  \right)y
=0
$$

其通解为：

$$
y^{(m)}(x)
=C_m \mathrm{J}_m(x) + D_m\mathrm{N}_m(x)
$$

考虑自然边界条件 $\displaystyle{\left|R(\rho) \right|\bigg|_{\rho=0}<+\infty }$，可得：

$$
D_m=0
$$

因此：

$$
y^{(m)}(x)
=C_m\mathrm{J}_m(x)
$$

对上面等式两边同取附加条件：

$$
y^{(m)}(x)\bigg|_{x=k\rho}
=C_m\mathrm{J}_m(x)\bigg|_{x=k\rho}
$$

结合 $x=k\rho,R(\rho)=y(x)\bigg|_{x=k\rho}=y(k\rho) $ 可得：

$$
R^{(m)}(\rho)
=C_m\mathrm{J}_m(k\rho)
$$

设 $m $ 阶贝塞尔函数 $\mathrm{J}_m(x) $ 的第 $n $ 个正零点为 $x_n^{(m)} $，即：

$$
\mathrm{J}_m\left(x_n^{(m)} \right)
=0,~~m=0,1,2,\cdots;~~n=,1,2,\cdots
$$

结合边界条件 $\displaystyle{R(\rho)\bigg|_{\rho=b} = 0 }$，即：

$$
C_m\mathrm{J}_m\left(k b \right)
=0
$$

因此 $k $ 的本征值 $k_n^{(m)} $ 为：

$$
k_n^{(m)}
=\frac{x_n^{(m)} }{b } ,~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

相应的本征振动模式 $R_n^{(m)}(\rho) $ 为：

$$
R_n^{(m)}(\rho)
=\mathrm{J}_m\left(k_n^{(m)}\rho \right)
=\mathrm{J}_m\left(\frac{x_n^{(m)} }{b } \rho \right),~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

再根据 $k\equiv \omega/a $，得到 $\omega $ 的本征值，即圆形膜的本征频率 $\omega_n^{(m)} $ 为：

$$
\omega_n^{(m)}
=ak_n^{(m)}
=\frac{x_n^{(m)} }{b }\cdot a,~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

综上所述，边缘固定半径为 $b $ 的圆形膜的本征振动频率 $\omega_n^{(m)} $ 及本征振动模式 $R_n^{(m)}(\rho) $ 为：

$$
\boxed{
\omega_n^{(m)} = \frac{x_n^{(m)} }{b }\cdot a
},~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

$$
\boxed{
R_n^{(m)}(\rho)
=\mathrm{J}_m\left(\frac{x_n^{(m)} }{b } \rho \right)
},~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

其中，$x_n^{(m)} $ 是 $m $ 阶贝塞尔函数 $\mathrm{J}_m(x) $ 的第 $n $ 个正零点。

# 10

> 数学物理方程反映了同一类现象的共同规律，各个具体问题所处的特定“环境”(边界条件)决定了其特殊性的一面，试简述你边界条件的认识（从边界条件的分类、边界条件与本征值的关系、自然边界条件等方面阐述）。

大家自由发挥。