# 1

(A) 柯西-黎曼条件：

设复变函数 $f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)$，若 $f(z)$ 在 $z$ 点可导，则必定有：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y},
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x}
$$

**上面两条等式**就是**柯西-黎曼条件(C-R条件)**

(B) 留数定理：

若 $f(z)$ 在回路 $C$ 所包围的区域内除有限个孤立奇点 $z_1,z_2,\cdots,z_k$ 外解析，则 $f(z)$ 沿 $C^+$ 的回路积分值等于 $f(z)$ 在 $z_1,z_2,\cdots,z_k$ 的留数之和乘 $2\pi\mathrm{i}$，即：

$$
\oint\limits_{C^+} f(z)\mathrm{d}z
=2\pi\mathrm{i}\sum\limits_{j=1}^{k} \mathrm{Res} f(z_j)
$$

(C) 泰勒级数和洛朗级数的区别：

泰勒级数：

设 $z_0$ 为 $f(z)$ 解析区域 $\Omega$ 内的一点，以 $z_0$ 为圆心的圆周 $C$ 在 $\Omega$ 内，则 $f(z)$ 可以在 $C$ 内展成泰勒级数：

$$
f(z)
=\sum_{n=0}^{\infty} a_n(z-z_0)^n
$$

其中，展开系数为：

$$
a_n
=\frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}
=\frac{1}{2\pi \mathrm{i}}\oint\limits_{C^+} \frac{f(z)}{(z-z_0)^{n+1}}\mathrm{d}z
=\frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}
$$

洛朗级数：

$f(z)$ 在以 $z_0$ 为圆心，半径为 $R_1,R_2$ 的两个圆周 $C_1,C_2$ 所包围的环形区域，$R_2<|z-z_0|<R_1$ 上解析，则在此区域内 $f(z)$ 可展成洛朗级数：

$$
f(z)
=\sum_{n=-\infty}^{\infty}a_n(z-z_0)^n
$$

其中，

$$
a_n
=\frac{1}{2\pi \mathrm{i}}
\oint\limits_C\frac{f(\zeta)}{(\zeta-z_0)^{n+1}}\mathrm{d}\zeta
$$

$C$ 是任一条在环形区域内把 $C_2$ 包围在内的闭曲线

区别：

泰勒级数要求 $f(z) $ 在整个圆周 $C$ 内解析，而洛朗级数只要求在圆周 $C_1,C_2$ 间的环形区域解析；

洛朗级数的幂项的次数从 $-\infty$ 到 $\infty$，而泰勒级数的幂项次数从 $0$ 到 $\infty$;

泰勒级数的系数可以由求导数求得，也可以由回路积分求得，但洛朗级数的系数只能由回路积分求得。

(D) 傅里叶变换：

若 $f(x)$ 是定义在 $\R$ 上的实函数，它在任何有限的区间上满足 Dirichlet 条件，且积分 $\int_{-\infty}^{+\infty} |f(x)|\mathrm{d}x $ 收敛，则：

$$
f(x)
=\frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} C(k) \mathrm{e}^{\mathrm{i}kx}\mathrm{d}k
$$

$$
\mathscr{F}\{f(x)\}(k)
\equiv \int_{-\infty}^{+\infty} f(x)\mathrm{e}^{-\mathrm{i}kx}\mathrm{d}x
\equiv C(k)
$$

其中，$\mathscr{F}\{f(x)\}(k)\equiv C(k)$ 称为 $f(x)$ 的傅里叶变换

(E) 拉普拉斯变换：

对于定义在实变数 $t\in[0,+\infty)$ 上的实函数或复函数 $f(t)$，定义 $f(t)$ 的拉普拉斯变换为： 

$$
\mathcal{L}\{f(t)\}(p)
\equiv F(p)
\equiv \int_{t=0}^{t=+\infty} f(t)\mathrm{e}^{-p t} \mathrm{d}t
$$

其中，$p=s+\mathrm{i}\sigma,s\in \R,\sigma\in \R$

(F) 自然边界条件：

所要求解的场量 $u$ 在考虑的区域 $\Omega$ 及其边界 $\partial \Omega$ 上，都是有界的，不发散的，即：

$$
|u|<+\infty
$$

# 2

> 已知解析函数的实部 $u=x^3-3xy^2 $，求该解析函数。

## 方法1（积分法）

$$
f(z)
=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
$$

解析函数应满足柯西-黎曼条件：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y},~~
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x}
$$

$$
\frac{\partial v}{\partial y}
=\frac{\partial u }{\partial x } 
=3x^2-3y^2,~~
\frac{\partial v}{\partial x}
=-\frac{\partial u }{\partial y } 
=6xy
$$

$$
\mathrm{d}v(x,y)
=\frac{\partial v }{\partial x }\mathrm{d}x + \frac{\partial v }{\partial y } \mathrm{d}y
=6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \tag{1}
$$

选择积分路径为：$\underbrace{(0,0)\to(x,0)}_{C_1},\underbrace{(x,0)\to(x,y)}_{C_2}$，两边积分：

$$
\begin{aligned}
v(x,y)-v(0,0)
&=\int\limits_{C_1} 6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y+\int\limits_{C_2}6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=0+\int_{y=0}^{y=y}(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=3x^2 y-y^3
\end{aligned}
$$

令 $v(0,0)=C $，则

$$
v(x,y)
=3x^2 y-y^3 + v(0,0)
=3x^2y-y^3+C
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y) \\
&=x^3-3xy^2+\mathrm{i}(3x^2 y-y^3+C)
\end{aligned}
$$

## 方法2（微分法，类似于热统里导出熵的统计表达式）

$$
\begin{aligned}
\mathrm{d}v
&=6xy\mathrm{d}x+\left(3x^2-3y^2\right)\mathrm{d}y \\
&=3y\mathrm{d}\left(x^2\right)+\left(3x^2-3y^2\right)\mathrm{d}y \\
&=3[ \mathrm{d}\left(x^2y\right)-x^2\mathrm{d}y ]+\left(3x^2-3y^2\right)\mathrm{d}y \\
&=3\mathrm{d}\left(x^2y\right)-3y^2\mathrm{d}y \\
&=\mathrm{d}\left(3x^2 y\right)-\mathrm{d}(y^3) \\
&=\mathrm{d}\left(3x^2y-y^3\right)
\end{aligned}
$$

于是：

$$
v
=3x^2y-y^3+C
$$

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=u+\mathrm{i}v \\
&=x^3-3xy^2+\mathrm{i}\left(3x^2 y-y^3+C\right)
\end{aligned}
$$

# 3

> 求 $\displaystyle{f(z)=\frac{1}{z(z-1)} }$  分别在 $z_1=0 $ 和 $z_2=1$ 附近的展开式。

$f(z) $ 在 $z_1=0$ 附近的展开式：

由于 $0<|z-0|<1 $，于是：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=-\frac{1}{1-z}-z^{-1} \\
&=-\sum_{n=0}^{\infty} z^n-z^{-1} \\
&=\sum_{n=-1}^{\infty} -z^n \\
\end{aligned} 
$$

$f(z) $ 在 $z_2=1$ 附近的展开式：

由于 $0<|z-1|<1 $，于是：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=(z-1)^{-1} - \frac{1 }{1-(1-z) } \\
&=(z-1)^{-1} - \sum_{n=0}^{\infty} (1-z)^n \\
&=(z-1)^{-1} - \sum_{n=0}^{\infty} \left(-1 \right)^n (z-1)^n \\
&=(z-1)^{-1} + \sum_{n=0}^{\infty} \left(-1 \right)^{n+1} (z-1)^n \\
&=\sum_{n=-1}^{\infty} \left(-1 \right)^{n+1} (z-1)^n
\end{aligned}
$$

# 4

> 计算回路积分 $\displaystyle{I=\oint\limits_{l^+} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2} }$ ，其中回路 $l$ 的方程为 $x^2+y^2-2x-2y=0$

令 $\displaystyle{f(z)=\frac{1}{(z^2+1)(z-1)^2}=\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2}  }$ 

在回路 $\displaystyle{l:(x-1)^2+(y-1)^2=\sqrt{2} }$ 内的孤立奇点有：$z_1=\mathrm{i},z_2=1$，$z_1$ 为一阶极点，$z_2$ 为二阶极点。

计算 $f(z) $ 在回路内孤立奇点处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_1)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to \mathrm{i}}\frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-\mathrm{i})\cdot\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} \\
&=\lim_{z\to \mathrm{i}} \frac{1 }{(z+\mathrm{i})(z-1)^2 }  \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i}(\mathrm{i}-1)^2 }  \\
&=\frac{1}{4}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res}f(z_2)
&=\frac{1}{1!}\lim_{z\to 1} \frac{\mathrm{d}^1}{\mathrm{d}z^1}(z-1)^2\cdot\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} \\
&=\lim_{z\to 1} \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}z } \left(\frac{1 }{z^2+1 } \right) \\
&=\lim_{z\to 1} \frac{-2z }{\left(z^2+1 \right)^2 }  \\
&=-\frac{1}{2}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
I
&=\oint\limits_{l} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2} \\
&=2\pi\mathrm{i}\left[\mathrm{Res}f(z_1)+\mathrm{Res}f(z_2)\right] \\
&=2\pi\mathrm{i}\left(\frac{1 }{4 } - \frac{1 }{2 } \right) \\ 
&=-\frac{\pi\mathrm{i}}{2}
\end{aligned}
$$

# 5

> 计算定积分：$\displaystyle{I=\int_{0}^{2\pi} \frac{1}{3-2\cos\theta+\sin\theta}\mathrm{d}\theta }$

$$
z = \mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta},~~
z^{-1} = \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\theta},~~
\mathrm{d}z = \mathrm{i}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta} \mathrm{d}\theta \Longrightarrow \mathrm{d}\theta = \frac{\mathrm{d}z }{\mathrm{i}\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta} } = \frac{\mathrm{d}z }{\mathrm{i}z },~~
\cos\theta = \frac{1 }{2 }\left(z+z^{-1} \right),~~
\sin\theta = \frac{1 }{2\mathrm{i} } \left(z-z^{-1} \right)
$$

设 $C$ 是复平面上的单位圆，

$$
\begin{aligned}
I
&=\int_{0}^{2\pi} \frac{1}{3-2\cos\theta+\sin\theta}\mathrm{d}\theta \\
&=2\oint\limits_{C^+} \frac{\mathrm{d}z}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}} \\
\end{aligned}
$$

令 $\displaystyle{f(z)=\frac{1}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}} }$ ，$f(z) $ 有两个一阶极点 $z_1=2-\mathrm{i},z_2=\frac{2}{5}-\frac{1}{5}\mathrm{i} $，只有 $z_2$ 在单位圆 $C$ 内。

由于 $z_1,z_2$ 是 $(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}=0$ 的两根，于是 $f(z)$ 可表达为：

$$
f(z)
=\frac{1}{(1-2\mathrm{i})(z-z_1)(z-z_2)}
$$

$f(z)$ 在 $z_2$ 处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_2)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to z_2} \frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-z_2)f(z) \\
&=\frac{1}{(1-2\mathrm{i})(z_2-z_1)} \\
&=\frac{1}{4\mathrm{i}}
\end{aligned}
$$

于是由留数定理：

$$
\begin{aligned}
\oint\limits_{C^+} \frac{\mathrm{d}z}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}}
&=2\pi\mathrm{i}\mathrm{Res} f(z_2) \\
&=\frac{\pi}{2}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
I
&=2\oint\limits_{C^+} \frac{\mathrm{d}z}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}} \\
&=2\cdot\frac{\pi}{2} \\
&=\pi
\end{aligned}
$$

# 6

> 用拉普拉斯变换解下列 $RL $ 串联电路方程，其中 $L,R,E $ 为常数：
>
>$$
\left\{
\begin{aligned}
&L\frac{\mathrm{d}i(t) }{\mathrm{d}t } + R i(t) = E \\
&i(0) = 0 
\end{aligned}
\right.
>$$

设 $i(t)\fallingdotseq F(p) $

微分定理给出：

$$
\frac{\mathrm{d}i(t) }{\mathrm{d}t }
\fallingdotseq p^1 F(p) - p^0 i^{(0)}(0)
=pF(p) - i(0)
=pF(p)
$$

常用拉普拉斯变换：

$$
\mathcal{L}\{1 \}(p)
=\frac{1 }{p } ,~~\mathrm{Re}~p>0,~~\mathrm{or}~~1\fallingdotseq \frac{1 }{p } 
$$

对方程 $\displaystyle{L\frac{\mathrm{d}i(t) }{\mathrm{d}t } = +R i(t) = E }$ 两边同时作拉普拉斯变换，得：

$$
L p F(p) + R F(p) = \frac{E }{p } 
$$

解出 $F(p) $：

$$
\begin{aligned}
F(p)
&=\frac{E }{Lp^2 + Rp } \\
&=\frac{E }{R } \left(\frac{1 }{p } - \frac{p }{p+R/L }  \right) 
\end{aligned}
$$

常用拉普拉斯变换的反演：

$$
\frac{1 }{p-\alpha } \risingdotseq \mathrm{e}^{\alpha t}
$$

于是：
$$
\frac{1 }{p } \risingdotseq 1,~~\frac{1 }{p+R/L } \risingdotseq \mathrm{e}^{-\frac{R }{L } t}
$$

对方程 $\displaystyle{F(p) = \frac{E }{R } \left(\frac{1 }{p } - \frac{p }{p+R/L } \right) }$ 两边同时作拉普拉斯逆变换，得：

$$
i(t)
=\frac{E }{R } \left(1-\mathrm{e}^{-\frac{R }{L } t} \right)
$$

# 7 

> 在半径 $r=r_0$ 的球内求解 $\nabla^2 u=0$，使满足边界条件 $u\bigg|_{r=r_0}=\sin^2\theta$

边界条件与方位角 $\varphi $ 无关，因此所求应也与 $\varphi $ 无关：

$$
\nabla^2 u(r,\theta) = 0
$$

套用结论，轴对称问题的拉普拉斯方程在自然边界条件约束下的形式解为：

$$
u(r,\theta)
=\sum_{l=0}^{\infty}\left(A_l r^l+B_l r^{-(l+1)} \right)\mathrm{P}_l(\cos\theta)
$$

由自然边界条件，球心 $r=0 $ 处场量不应发散：

$$
\left|u(r,\theta) \right|\bigg|_{r=0}<+\infty
$$

因此 $-r^{(l+1)} $ 项必须舍弃，即、：

$$
B_l = 0,~~l=0,1,2,\cdots
$$

于是：

$$
u(r,\theta)
=\sum_{l=0}^{\infty} A_l r^l\mathrm{P}_l(\cos\theta)
$$

考虑边界条件 $u\bigg|_{r=r_0}=\sin^2\theta=1-\cos^2\theta$，注意到：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\mathrm{P}_0(\cos\theta) = 1 \\
&\mathrm{P}_1(\cos\theta) = \cos\theta \\
&\mathrm{P}_2(\cos\theta)= \frac{1 }{2 } \left(3\cos^2\theta-1 \right)
\end{aligned}
\right.
\Longrightarrow 1-\cos^2\theta = \frac{2 }{3 } \left[\mathrm{P}_0(\cos\theta) -\mathrm{P}_2(\cos\theta)\right]
$$

因此：

$$
\sum_{l=0}^{\infty} A_l r_0^l\mathrm{P}_l(\cos\theta)
=\frac{2 }{3 } \left[\mathrm{P}_0(\cos\theta) -\mathrm{P}_2(\cos\theta)\right]
$$

把边界条件整理成以 $\cos\theta $ 为自变量的各阶勒让德多项式 $\mathrm{P}_l(\cos\theta) $ 的线性叠加的形式：

$$
\left(A_0-\frac{2 }{3 }  \right)\mathrm{P}_0(\cos\theta) + A_1r_0\mathrm{P}_1(\cos\theta) + \left(A_2r_0^2 + \frac{2 }{3 }  \right)\mathrm{P}_2(\cos\theta) + \sum_{l=3}^{\infty} A_l r_0^l\mathrm{P}_l(\cos\theta)
=0
$$

由各阶勒让德多项式的正交性，它们的线性叠加为零，当且仅当所有线性叠加系数为零，即：

$$
A_0-\frac{2 }{3 } = 0,
A_1 = 0,
A_2 r_0^2 + \frac{2 }{3 }  = 0,
A_3 = A_4 = \cdots = 0
$$

解得：

$$
A_0 = \frac{2 }{3 },
A_1 = 0,
A_2 = -\frac{2 }{3r_0^2 },
A_3 = A_4 = \cdots =0  
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
u(r,\theta)
&=\sum_{l=0}^{\infty} A_l r^l\mathrm{P}_l(\cos\theta) \\
&=\frac{2 }{3 } - \frac{2 }{3r_0^2 } r^2\mathrm{P}_2(\cos\theta) \\
&=\frac{2 }{3 } - \frac{r^2 }{3r_0^2 } \left(3\cos^2\theta-1 \right)
\end{aligned}
$$

# 8

> 求定解问题：
>
>$$
\left\{
\begin{aligned}
&u_{tt}-a^2u_{xx}=0 \\
&u_{x}\bigg|_{x=0}=0 \\
&u_{x}\bigg|_{x=l}=0 \\
&u\bigg|_{t=0}=\cos\left(\frac{\pi x}{l}\right) \\
&u_{t}\bigg|_{t=0}=0
\end{aligned}
\right.
>$$

设：

$$
u(x,t)
=U(x)T(t)
$$

代入一维波动方程 $\displaystyle{u_{tt}-a^2u_{xx}=0 }$ 可得：

$$
\frac{T''(t) }{T(t) }
=a^2\frac{U''(x) }{U(x) }
=-\omega^2  
$$

$$
T''(t)+\omega^2 T(t) = 0
\Longrightarrow T(t) = A\cos\omega t+B\sin\omega t
$$

$$
T'(t)
=-\omega A\sin\omega t + \omega B\cos\omega t
$$

$$
u_{t}\bigg|_{t=0}=0
\Longrightarrow T'(t)\bigg|_{t=0} = 0
\Longrightarrow B = 0
$$

因此：

$$
T(t)
=A\cos\omega t
$$

令：

$$
k\equiv \frac{\omega }{a } ,~~k^2 = \frac{\omega^2 }{a^2 } 
$$

$$
U''(x) + k^2 U(x) = 0
\Longrightarrow U(x) = C\cos k x + D\sin k x
$$

$$
U'(x)
=-k C\sin k x + k D\cos k x
$$
$$
u_{x}\bigg|_{x=0} = 0
\Longrightarrow U'(x)\bigg|_{x=0} = 0
\Longrightarrow D = 0
$$

因此：

$$
U(x) = C\cos k x,~~U'(x) = -kC\sin k x
$$

$$
u_{x}\bigg|_{x=l}=0
\Longrightarrow U'(x)\bigg|_{x=l} = 0
\Longrightarrow -kC\sin k l = 0
$$

因此，$k $ 的本征值 $k_n $ 为：

$$
k_n = \frac{n\pi }{l },~~n=,1,2,\cdots
$$

> $n=0 $ 是平庸解，不考虑。

相应的本征函数 $U_n(x) $ 为：

$$
U_n(x) = \cos k_n x = \cos\left(\frac{n\pi }{l } x \right),~~n=1,2,\cdots
$$

由 $k\equiv \omega/a $，得 $\omega $ 的本征值 $\omega_n $ 为：

$$
\omega_n = a k_n
=\frac{n\pi a}{l },~~n=1,2,\cdots
$$

相应的本征函数 $T_n(x) $ 为：

$$
T_n(t) = \cos\omega_n t = \cos\left(\frac{n\pi a}{l } t \right),~~n=,1,2,\cdots
$$

本征解 $u_n(x,t) $ 为：

$$
u_n(x,t)
=U_n(t) T_n(t)
=\cos\left(\frac{n\pi }{l } x \right)\cos\left(\frac{n\pi a}{l } t \right),~~n=,1,2,\cdots
$$

定解问题的通解 $u(x,t) $ 为：

$$
u(x,t)
=\sum_{n=1}^{\infty} E_n u_n(x,t)
=\sum_{n=1}^{\infty} E_n \cos\left(\frac{n\pi }{l } x \right)\cos\left(\frac{n\pi a}{l } t \right)
$$

最后结合初始条件

$$
u\bigg|_{t=0}=\cos\left(\frac{\pi x}{l}\right) 
$$

得到：

$$
E_1 = 1,E_2=E_3=\cdots=0
$$

最终得到定解问题的解为：

$$
u(x,t)
=\cos\left(\frac{\pi }{l}x \right)\cos\left(\frac{\pi a}{l}t \right)
$$
  
# 9

> 半径为 $a$ 的导体球接地，在距球心为 $b$ 的地方放置一点电荷，$b>a$，电荷量为 $q$，求导体球外的电势分布。

选取 $z $ 轴使得点电荷的位矢为 $b\vec{\mathrm{e}}_z $，则球外电势 $u $ 具有 $z $ 轴对称性，即 $u=u(r,\theta) $

点电荷会在接地导体球表面激发出感应电荷。根据电势叠加原理，导体球外的电势 $u $ 是感应电荷单独存在时产生的电势 $u_r $ 与 点电荷单独存在时的电势 $u_q $ 之和：

$$
u = u_r + u_q
$$

考虑点电荷单独存在时在球外产生的电势 $u_q $，由余弦定理，场点 $\vec{r} $ 到点电荷 $q $ 的距离 $r' $ 满足：

$$
r'
=\sqrt{b^2+r^2-2br\cos\theta}
$$

点电荷 $q $ 在 $\vec{r} $ 处产生的电势 $u_q $ 满足：

$$
\begin{aligned}
u_q
&=\frac{1 }{4\pi \varepsilon_0 } \frac{q }{r' } \\
&=\frac{1 }{4\pi\varepsilon_0 } \frac{q }{\sqrt{b^2+r^2-2br\cos\theta} } \\
&=\frac{1 }{4\pi\varepsilon_0 b} \frac{q }{\sqrt{1+\left(r/b \right)^2 - 2 \left(r/b \right)\cos\theta} } ,~~r>a
\end{aligned}
$$

根据勒让德多项式的母函数的相关知识，

$$
\frac{1 }{\sqrt{1+\left(r/b \right)^2 - 2 \left(r/b \right)\cos\theta} }
=\left\{
\begin{aligned}
&\sum_{l=0}^{\infty} \mathrm{P}_l(\cos\theta)\left(\frac{r }{b }  \right)^l&,~~r/b<1,~~r<b \\
&\sum_{l=0}^{\infty} \mathrm{P}_l(\cos\theta)\left(\frac{r }{b }  \right)^{-(l+1)}&,~~r/b>1,~~r>b
\end{aligned}
\right.
$$

因此点电荷产生的电势分布 $u_q $ 可展为：

$$
\boxed{
\begin{aligned}
u_q
&=\frac{1 }{4\pi\varepsilon_0 } \frac{q }{\sqrt{b^2+r^2-2br\cos\theta} } \\
&=\frac{q }{4\pi\varepsilon_0 b } \frac{1 }{\sqrt{1+\left(r/b \right)^2 - 2 \left(r/b \right)\cos\theta} } \\
&=\left\{
\begin{aligned}
&\frac{q }{4\pi\varepsilon_0 b }\sum_{l=0}^{\infty} \mathrm{P}_l(\cos\theta)\left(\frac{r }{b }  \right)^l&&,~~a<r<b \\
&\frac{q }{4\pi\varepsilon_0 b }\sum_{l=0}^{\infty} \mathrm{P}_l(\cos\theta)\left(\frac{r }{b }  \right)^{-(l+1)}&&,~~r>b
\end{aligned}
\right.
\end{aligned}
}
$$

再考虑感应电荷单独存在时在球外产生的电势 $u_r $，此时球外没有电荷，因此球外的电势分布 $u_r $ 满足拉普拉斯方程：

$$
\nabla^2 u_r(r,\theta)
=0,~~r>a
$$

套用结论，轴对称问题的拉普拉斯方程在自然边界条件约束下的形式解为：

$$
u_r(r,\theta)
=\sum_{l=0}^{\infty}\left(A_l r^l+B_l r^{-(l+1)} \right)\mathrm{P}_l(\cos\theta)
$$

在无穷远处，电势 $u_r $ 应趋于零：

$$
u_r\bigg|_{r\to +\infty} = 0
$$

可得：

$$
A_l = 0,~~l=0,1,2,\cdots
$$

因此：

$$
u_r(r,\theta)
=\sum_{l=0}^{\infty} B_l r^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta)
$$

考虑点电荷和感应电荷产生的总电势 $u(r,\theta) $，形式上可写为：

$$
\begin{aligned}
u(r,\theta)
&=u_q(r,\theta) + u_r(r,\theta) \\
&=\left\{
\begin{aligned}
&\frac{q }{4\pi\varepsilon_0 b }\sum_{l=0}^{\infty} \mathrm{P}_l(\cos\theta)\left(\frac{r }{b }  \right)^l + \sum_{l=0}^{\infty} B_l r^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta) &,~~a<r<b \\
&\frac{q }{4\pi\varepsilon_0 b }\sum_{l=0}^{\infty} \mathrm{P}_l(\cos\theta)\left(\frac{r }{b }  \right)^{-(l+1)} + \sum_{l=0}^{\infty} B_l r^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta) &,~~r>b
\end{aligned}
\right.
\end{aligned}
$$

导体球接地给出边界条件：

$$
u(r,\theta)\bigg|_{r=a}
=0
$$

即：

$$
\frac{q }{4\pi\varepsilon_0 b }\sum_{l=0}^{\infty} \mathrm{P}_l(\cos\theta)\left(\frac{a }{b }  \right)^l + \sum_{l=0}^{\infty} B_l a^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta)
=0
$$

整理成以 $\cos\theta $ 为自变量的各阶勒让德多项式 $\mathrm{P}_l(\cos\theta) $ 的线性叠加的形式：

$$
\sum_{l=0}^{\infty} \left(\frac{q a^l}{4\pi\varepsilon_0 b^{l+1} } + B_l a^{-(l+1)} \right) \mathrm{P}_l(\cos\theta)
=0
$$

由各阶勒让德多项式的正交性，可得：

$$
\frac{q a^l}{4\pi\varepsilon_0 b^{l+1} } + B_l a^{-(l+1)}
=0,~~l=0,1,2,\cdots
$$

解得：

$$
B_l
=-\frac{q a^{2l+1}}{4\pi\varepsilon_0 b^{l+1} },~~l=0,1,2,\cdots
$$

因此：

$$
\begin{aligned}
u_r(r,\theta)
&=\sum_{l=0}^{\infty} B_l r^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta) \\
&=-\frac{q }{4\pi\varepsilon_0 } \sum_{l=0}^{\infty} \frac{a^{2l+1} }{b^{l+1} }  r^{-(l+1)} \mathrm{P}_l(\cos\theta) \\
&=-\frac{q}{4\pi\varepsilon_0 a} \sum_{l=0}^{\infty} \left(\frac{b r}{a^2 } \right)^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta)
\end{aligned}
$$

注意到，$r>a,b>a $，于是有：

$$
\frac{b r }{a^2 } > 1,\quad \frac{1 }{\sqrt{1+\left(br/a^2 \right)^2 - 2\left(br/a^2 \right)\cos\theta} } 
=\sum_{l=0}^{\infty} \mathrm{P}_l(\cos\theta) \left(\frac{br }{a^2 }  \right)^{-(l+1)},\quad \frac{b r }{a^2 } > 1
$$

> ps：注意不到也没事，只不过最终答案可能看起来复杂点。

因此，感应电荷在导体球外产生的电势 $u_r(r,\theta) $ 实际上可写为：

$$
\boxed{
\begin{aligned}
u_r(r,\theta)
&=-\frac{q}{4\pi\varepsilon_0 a} \sum_{l=0}^{\infty} \left(\frac{b r}{a^2 } \right)^{-(l+1)}\mathrm{P}_l(\cos\theta) \\
&=-\frac{q}{4\pi\varepsilon_0 a} \frac{1 }{\sqrt{1+\left(br/a^2 \right)^2 - 2\left(br/a^2 \right)\cos\theta} } ,\quad r>a
\end{aligned}
}
$$

最终得到导体球外的电势分布 $u(r,\theta) $：

$$
\begin{aligned}
u(r,\theta)
&=u_q(r,\theta) + u_r(r,\theta) \\
&=\frac{1 }{4\pi\varepsilon_0 } \frac{q }{\sqrt{b^2+r^2-2br\cos\theta} } - \frac{q}{4\pi\varepsilon_0 a} \frac{1 }{\sqrt{1+\left(br/a^2 \right)^2 - 2\left(br/a^2 \right)\cos\theta} } \\
&=\frac{1 }{4\pi\varepsilon_0 } \frac{q }{\sqrt{b^2+r^2-2br\cos\theta} } + \frac{1}{4\pi\varepsilon_0 } \frac{-aq/b }{\sqrt{\left(a^2/b \right)^2 + r^2 - 2\left(a^2/b \right)r\cos\theta} } \\
\end{aligned}
$$

可以看到，感应电荷在导体球外产生的电势与一个处于 $z $ 轴正半轴距球心 $b'=a^2/b $ 处电荷量为 $Q'=-aq/b $ 的点电荷相同。

# 10

> 求边缘固定半径为 $b $ 的圆形膜的本征振动频率及本征振动模式。

以圆形膜的圆心为原点建立极坐标，设 $u(\rho,\varphi,t) $ 是 $t $ 时刻 $\rho,\varphi $ 处质点偏离平衡位置的位移，则 $u(\rho,\varphi,t) $ 满足二维波动方程：

$$
u_{tt}(\rho,\varphi,t) - a^2 \nabla^2_{(2)} u(\rho,\varphi,t)
=0
$$

其中，$\nabla^2_{(2)} $ 是二维拉普拉斯算子：

$$
\nabla^2_{(2)}
\equiv \frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2}
$$

设 $u(\rho,\varphi,t) $ 可分离变量为：

$$
u(\rho,\varphi,t)
=U(\rho,\varphi) T(t)
$$

代入二维波动方程可得：

$$
U(\rho,\varphi) T''(t) - a^2 T(t)\left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right]U(\rho,\varphi)
=0
$$

上式两边同时除以 $U(\rho,\varphi) T(t) $，再移项，得：

$$
\frac{T''(t) }{T(t) }
=\frac{a^2 }{U(\rho,\varphi) } \left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right]U(\rho,\varphi)
$$

注意到，$\displaystyle{\frac{T''(t) }{T(t) } }$ 只与 $t $ 有关，而 $\displaystyle{\frac{a^2 }{U(\rho,\varphi) } \left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right]U(\rho,\varphi) }$ 只与 $\rho,\varphi $ 有关，二者相等，因此二者均等于同一常数 $-\omega^2 $ ：

$$
\frac{T''(t) }{T(t) }
=-\omega^2,~~
\frac{a^2 }{U(\rho,\varphi) } \left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial }{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right]U(\rho,\varphi)
=-\omega^2
$$

由于要求本征振动频率和本征振动模式，因此只需要关注空间部分 $U(\rho,\varphi) $ 满足的方程和边界条件。

对上式空间部分 $U(\rho,\varphi) $ 满足的方程等号两边同乘 $\displaystyle{\frac{U(\rho,\varphi) }{a^2 }  }$ 并移项，得：

$$
\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial U(\rho,\varphi)}{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2 U(\rho,\varphi)}{\partial \varphi^2} + \frac{\omega^2 }{a^2 } U(\rho,\varphi)
=0
$$

令：

$$
k
\equiv \frac{\omega }{a } ,~~k^2=\frac{\omega^2 }{a^2 } 
$$

则 $U(\rho,\varphi) $ 满足的方程为：

$$
\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial U(\rho,\varphi)}{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2 U(\rho,\varphi)}{\partial \varphi^2} + k^2 U(\rho,\varphi)
=0
$$

由于圆形膜边界固定，因此得到一个边界条件：

$$
U(\rho,\varphi)\bigg|_{\rho=b}
=0
$$

且圆心处质点偏离平衡位置的位移应有限，因此得到一个自然边界条件：

$$
\left|U(\rho,\varphi)\right|\bigg|_{\rho=0} 
<+\infty
$$

再结合 $\varphi $ 作为角度这一物理量应使得 $U(\rho,\varphi) $ 满足周期性边界条件：

$$
U(\rho,\varphi+2\pi)
=U(\rho,\varphi)
$$

综上，空间部分 $U(\rho,\varphi) $ 要满足的所有条件为：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho\frac{\partial U(\rho,\varphi)}{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2 U(\rho,\varphi)}{\partial \varphi^2} + k^2 U(\rho,\varphi)
=0 \\
&U(\rho,\varphi)\bigg|_{\rho=b}
=0 \\
&\left|U(\rho,\varphi)\right|\bigg|_{\rho=0} 
<+\infty \\
&U(\rho,\varphi+2\pi)
=U(\rho,\varphi)
\end{aligned}
\right.
$$

设 $U(\rho,\varphi) $ 可分离变量为：

$$
U(\rho,\varphi)
=R(\rho)\Phi(\varphi)
$$

代入空间部分 $U(\rho,\varphi) $ 要满足的方程，得：

$$
\frac{\Phi(\varphi) }{\rho } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho \frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho } \right) + \frac{R(\rho) }{\rho^2 } \frac{\mathrm{d}^2 \Phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2 } + k^2 R(\rho)\Phi(\varphi)
=0
$$

上式等号两边同乘 $\displaystyle{\frac{\rho^2 }{R(\rho)\Phi(\varphi) }  }$，整理得：

$$
\frac{1 }{\Phi(\varphi) } \frac{\mathrm{d}^2\Phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2 }
=-\left[\frac{\rho }{R(\rho) } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho }  \right) +k^2\rho^2  \right]
$$

上式等号左边只与 $\varphi $ 有关，等号右边只与 $\rho $ 有关，因此二者均等于一个常数 $-m^2 $：

$$
\frac{1 }{\Phi(\varphi) } \frac{\mathrm{d}^2\Phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2 }
=-\left[\frac{\rho }{R(\rho) } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho }  \right) +k^2\rho^2  \right]
=-m^2
$$

---

因此，角度部分满足方程：

$$
\Phi''(\varphi) + m^2\Phi(\varphi)
=0
$$

周期性边界条件：

$$
U(\rho,\varphi+2\pi)
=U(\rho,\varphi)
\Longrightarrow R(\rho)\Phi(\varphi+2\pi)=R(\rho)\Phi(\varphi)
\Longrightarrow \Phi(\varphi+2\pi)=\Phi(\varphi)
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\Phi''(\varphi) + m^2\Phi(\varphi)=0 \\
&\Phi(\varphi+2\pi)=\Phi(\varphi)
\end{aligned}
\right.
$$

从

$$
\Phi''(\varphi) + m^2\Phi(\varphi)
=0
$$

可以解得：

$$
\Phi(\varphi)
=A\cos(m\varphi) + B\sin(m\varphi)
$$

结合周期性边界条件

$$
\Phi(\varphi+2\pi)=\Phi(\varphi)
$$

可得：

$$
m=0,1,2,\cdots
$$

---

径向部分 $R(\rho) $ 满足：

$$
-\left[\frac{\rho }{R(\rho) } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho }  \right) +k^2\rho^2  \right]
=-m^2
$$

可以整理成：

$$
\frac{1 }{\rho } \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}\rho }\left(\rho \frac{\mathrm{d}R(\rho) }{\mathrm{d}\rho } \right) + \left(k^2 - \frac{m^2 }{\rho^2 }  \right)R(\rho)
=0
$$

令 $x=k\rho,\rho=x/k,R(\rho)\bigg|_{\rho=x/k}=R(x/k)\equiv y(x) $，则上面可方程化为 $m $ 阶贝塞尔方程：

$$
\frac{\mathrm{d}^2 y }{\mathrm{d}x^2 } + \frac{1 }{x } \frac{\mathrm{d}y }{\mathrm{d}x } + \left(1-\frac{m^2 }{x^2 }  \right)y
=0 
$$

$$
U(\rho,\varphi)\bigg|_{\rho=b}
=0
\Longrightarrow R(\rho)\Phi(\varphi) \bigg|_{\rho=b} = 0
\Longrightarrow R(\rho)\bigg|_{\rho=b} = 0
$$

$$
\left|U(\rho,\varphi)\right|\bigg|_{\rho=0} 
<+\infty
\Longrightarrow \left|R(\rho)\Phi(\varphi) \right|\bigg|_{\rho=0}<+\infty
\Longrightarrow \left|R(\rho) \right|\bigg|_{\rho=0}<+\infty
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{\mathrm{d}^2 y }{\mathrm{d}x^2 } + \frac{1 }{x } \frac{\mathrm{d}y }{\mathrm{d}x } + \left(1-\frac{m^2 }{x^2 }  \right)y
=0 \\
&y(x)\equiv R(\rho)\bigg|_{\rho=x/k}=R(x/k),~~R(\rho)=y(x)\bigg|_{x=k\rho}=y(k\rho)\\
&R(\rho)\bigg|_{\rho=b} = 0 \\
&\left|R(\rho) \right|\bigg|_{\rho=0}<+\infty
\end{aligned}
\right.
$$

对于 $m $ 阶贝塞尔方程

$$
\frac{\mathrm{d}^2 y }{\mathrm{d}x^2 } + \frac{1 }{x } \frac{\mathrm{d}y }{\mathrm{d}x } + \left(1-\frac{m^2 }{x^2 }  \right)y
=0
$$

其通解为：

$$
y^{(m)}(x)
=C_m \mathrm{J}_m(x) + D_m\mathrm{N}_m(x)
$$

考虑自然边界条件 $\displaystyle{\left|R(\rho) \right|\bigg|_{\rho=0}<+\infty }$，可得：

$$
D_m=0
$$

因此：

$$
y^{(m)}(x)
=C_m\mathrm{J}_m(x)
$$

对上面等式两边同取附加条件：

$$
y^{(m)}(x)\bigg|_{x=k\rho}
=C_m\mathrm{J}_m(x)\bigg|_{x=k\rho}
$$

结合 $x=k\rho,R(\rho)=y(x)\bigg|_{x=k\rho}=y(k\rho) $ 可得：

$$
R^{(m)}(\rho)
=C_m\mathrm{J}_m(k\rho)
$$

设 $m $ 阶贝塞尔函数 $\mathrm{J}_m(x) $ 的第 $n $ 个正零点为 $x_n^{(m)} $，即：

$$
\mathrm{J}_m\left(x_n^{(m)} \right)
=0,~~m=0,1,2,\cdots;~~n=,1,2,\cdots
$$

结合边界条件 $\displaystyle{R(\rho)\bigg|_{\rho=b} = 0 }$，即：

$$
C_m\mathrm{J}_m\left(k b \right)
=0
$$

因此 $k $ 的本征值 $k_n^{(m)} $ 为：

$$
k_n^{(m)}
=\frac{x_n^{(m)} }{b } ,~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

相应的本征振动模式 $R_n^{(m)}(\rho) $ 为：

$$
R_n^{(m)}(\rho)
=\mathrm{J}_m\left(k_n^{(m)}\rho \right)
=\mathrm{J}_m\left(\frac{x_n^{(m)} }{b } \rho \right),~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

再根据 $k\equiv \omega/a $，得到 $\omega $ 的本征值，即圆形膜的本征频率 $\omega_n^{(m)} $ 为：

$$
\omega_n^{(m)}
=ak_n^{(m)}
=\frac{x_n^{(m)} }{b }\cdot a,~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

综上所述，边缘固定半径为 $b $ 的圆形膜的本征振动频率 $\omega_n^{(m)} $ 及本征振动模式 $R_n^{(m)}(\rho) $ 为：

$$
\boxed{
\omega_n^{(m)} = \frac{x_n^{(m)} }{b }\cdot a
},~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

$$
\boxed{
R_n^{(m)}(\rho)
=\mathrm{J}_m\left(\frac{x_n^{(m)} }{b } \rho \right)
},~~m=0,1,2,\cdots;~~n=1,2,\cdots
$$

其中，$x_n^{(m)} $ 是 $m $ 阶贝塞尔函数 $\mathrm{J}_m(x) $ 的第 $n $ 个正零点。