## 4(a)

$$
\vec{p}c
=cm\vec{v}
$$

$$
E\frac{\vec{v}}{c}
=mc^2\frac{\vec{v}}{c}
=cm\vec{v}
$$

于是

$$
\vec{p}c
=E\frac{\vec{v}}{c}
$$

## 4(b)

$$
\begin{aligned}
p^\mu p_\mu
&=\frac{E^2}{c^2}-p^2 \\
&=\frac{m^2c^4}{c^2}-m^2v^2 \\
&=m^2(c^2-v^2) \\
&=\frac{m_0^2}{1-\frac{v^2}{c^2}}(c^2-v^2) \\
&=\frac{c^2m_0^2}{c^2-v^2}(c^2-v^2) \\
&=m_0^2c^2
\end{aligned}
$$

## 4(c)

设 $K'$ 惯性系相对 $K$ 惯性系以 $\vec{u}=u\vec{e}_x$ 的速度运动，两惯性系坐标轴指向一致，在 $t=0,t'=0$ 时刻两惯性系原点重合

设某粒子在 $K$ 系中的速度为 $\vec{v}=v_x\vec{e}_x+v_y\vec{e}_y+v_z\vec{e}_z$，在 $K'$ 系中的速度为 $\vec{v}'=v_x'\vec{e}_x+v_y'\vec{e}_y+v_z'\vec{e}_z$，根据能量-动量矢量的定义，该粒子在 $K$ 系中的能量-动量矢量为：

$$
p^\mu
=\frac{m_0}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}
\begin{bmatrix}
c \\
v_x \\
v_y \\
v_z
\end{bmatrix}
$$

该粒子在 $K'$ 系中的能量-动量矢量为：

$$
p'^{\mu}
=\frac{m_0}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}}
\begin{bmatrix}
c \\
v_x' \\
v_y' \\
v_z'
\end{bmatrix}
$$

要验证 $p^\mu$ 是一个 $\rm{Lorentz}$ 四维矢量，只需要验证从 $p^\mu$ 到 $p'^\mu$ 的变换是洛伦兹变换，也就是要验证下面等式成立：

$$
\frac{m_0}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}}
\begin{bmatrix}
c \\
v_x' \\
v_y' \\
v_z'
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\gamma &-\beta\gamma &0 &0 \\
-\beta\gamma &\gamma &0 &0 \\
0 &0 &1 &0 \\
0 &0 &0 &1
\end{bmatrix}
\frac{m_0}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}
\begin{bmatrix}
c \\
v_x \\
v_y \\
v_z
\end{bmatrix}
$$

其中，$\gamma=\frac{1}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}},\beta=\frac{u}{c},v'^2=v_x'^2+v_y'^2+v_z'^2,v^2=v_x^2+v_y^2+v_z^2$,

也就是验证下面四条等式成立：

$$
\frac{c}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}}
=\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}\cdot\frac{c-\frac{uv_x}{c}}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}} \tag{1}
$$

$$
\frac{v_x'}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}}
=\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}\cdot\frac{v_x-u}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}} \tag{2}
$$

$$
\frac{v_y'}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}}
=\frac{v_y}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} \tag{3}
$$

$$
\frac{v_z'}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}}
=\frac{v_z}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} \tag{4}
$$

由3(f)知：

$$
\left\{
\begin{aligned}
v'_x &=\frac{v_x-u}{1-\frac{u}{c^2}v_x} \\
v'_y &=\frac{v_y\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}}{1-\frac{u}{c^2}v_x} \\
v'_z &=\frac{v_z\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}}{1-\frac{u}{c^2}v_x} 
\end{aligned}
\right.
$$

再注意到重要结论 $(*)$：

$$
\begin{aligned}
\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}
&=\sqrt{1-\frac{v_x'^2+v_y'^2+v_z'^2}{c^2}} \\
&=\sqrt{1-\frac{1}{c^2}\cdot\frac{1}{(1-\frac{u}{c^2}v_x)^2}\cdot\bigg[(v_x-u)^2+(1-\frac{u^2}{c^2})v_y^2+(1-\frac{u^2}{c^2})v_z^2\bigg]} \\
&=\sqrt{1-\frac{1}{c^2}\cdot\frac{1}{(1-\frac{u}{c^2}v_x)^2}\cdot\bigg[ (1-\frac{u^2}{c^2})(v_x^2+v_y^2+v_z^2)+(v_x-u)^2-(1-\frac{u^2}{c^2})v_x^2 \bigg]} \\
&=\sqrt{1-\frac{1}{c^2}\cdot\frac{1}{(1-\frac{u}{c^2}v_x)^2}\cdot\bigg[ (1-\frac{u^2}{c^2})v^2+\frac{u^2v_x^2}{c^2}-2uv_x+u^2 \bigg]} \\
&=\sqrt{1-\frac{1}{c^2}\cdot\frac{1}{(1-\frac{u}{c^2}v_x)^2}\cdot\bigg[(1-\frac{u^2}{c^2})v^2+ \frac{u^2v_x^2}{c^2}-2uv_x+ c^2+u^2-c^2\bigg]} \\
&=\sqrt{1-\frac{1}{c^2}\cdot\frac{1}{(1-\frac{u}{c^2}v_x)^2}\cdot\bigg[ (1-\frac{u^2}{c^2})v^2+(\frac{uv_x}{c}-c)^2+u^2-c^2 \bigg]} \\
&=\sqrt{1-\frac{1}{c^2}\cdot\frac{1}{(1-\frac{u}{c^2}v_x)^2}\cdot\bigg[ (1-\frac{u^2}{c^2})v^2+u^2-c^2 \bigg]-1} \\
&=\frac{1}{1-\frac{u}{c^2}v_x}\cdot\sqrt{(1-\frac{u^2}{c^2})-\frac{1}{c^2}\cdot(1-\frac{u^2}{c^2})v^2} \\
&=\frac{1}{1-\frac{u}{c^2}v_x}\cdot\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}\cdot\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}
\end{aligned} 
$$

验证$(1)$：

$$
\begin{aligned}
左边
&=\frac{c}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}} \\
(利用结论*)&=\frac{c(1-\frac{u}{c^2}v_x)}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} \\
&=\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}\cdot\frac{c-\frac{uv_x}{c}}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}} \\
&=右边
\end{aligned}
$$

于是等式 $(1)$ 成立

验证$(2)$：

$$
\begin{aligned}
左边
&=\frac{v_x'}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}} \\
(利用结论*)&=\frac{v_x-u}{1-\frac{u}{c^2}v_x}\cdot\frac{1-\frac{u}{c^2}v_x}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} \\
&=\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}\cdot\frac{v_x-u}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}} \\
&=右边
\end{aligned}
$$

于是等式 $(2)$ 成立

验证$(3)$：

$$
\begin{aligned}
左边
&=\frac{v_y'}{\sqrt{1-\frac{v'^2}{c^2}}} \\
(利用结论*)&=\frac{v_y\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}}{1-\frac{u}{c^2}v_x}\cdot \frac{1-\frac{u}{c^2}v_x}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} \\ 
&=\frac{v_y}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} \\
&=右边
\end{aligned}
$$

于是等式 $(3)$ 成立

验证$(4)$：

由于 $y,z$ 地位相同，$(3)$ 成立，则 $(4)$ 也成立

综上所述，$p^\mu$ 是一个 $\rm{Lorentz}$ 四维矢量

## 5

证明：

设质点组由 $N$ 个质点组成，第 $i$ 个质点的质量记为 $m_i$，质心的质量记为 $M=\sum\limits_{i}m_i$，第 $i$ 个质点在惯性系 $K$ 中的速度记为 $\vec{v}_i$，质心在惯性系 $K$ 中的速度记为 $\vec{v}_c=\frac{1}{M}\sum\limits_{i} m_i\vec{v}_i $,第 $i$ 个质点在质心系中的速度记为 $\vec{v}_{ic}$


$$
\begin{aligned}
\sum_{i} \frac{1}{2} m_i v_i^2
&=\sum_{i}\frac{1}{2}m_i(\vec{v}_c+\vec{v}_{ic})^2 \\
&=\sum_{i}\frac{1}{2}m_i (v_c^2+v_{ic}^2+2\vec{v}_c\cdot\vec{v}_{ic}) \\
&=\frac{1}{2}Mv_c^2+\sum_{i}\frac{1}{2}m_iv_{ic}^2+\sum_{i} m_i\vec{v}_c\cdot\vec{v}_{ic}
\end{aligned} \tag{1}
$$

注意到，

$$
\begin{aligned}
\sum_{i}m_i\vec{v}_c\cdot\vec{v}_{ic}
&=\sum_{i}m_i\vec{v}_c\cdot(\vec{v}_i-\vec{v}_c) \\
&=\sum_{i}m_i\vec{v}_c\cdot\vec{v}_i-\sum_{i}m_iv_c^2 \\
&=\vec{v}_c\cdot\sum_{i}m_i\vec{v}_i-v_c^2\sum_{i}m_i \\
&=M\vec{v}_c\cdot\frac{1}{M}\sum_{i}m_i\vec{v}_i-Mv_c^2 \\
&=Mv_c^2-Mv_c^2 \\
&=0
\end{aligned}
$$

代回$(1)$ 得：

$$
\sum_{i} \frac{1}{2} m_i v_i^2
=\frac{1}{2}Mv_c^2+\sum_{i}\frac{1}{2}m_iv_{ic}^2
$$

这就是柯尼希定理

## 6

对于球坐标系，有：

$$
\begin{cases}
x=r\sin\theta\cos\varphi \\
y=r\sin\theta\sin\varphi \\
z=r\cos\theta
\end{cases}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\vec{r}
&\equiv x\vec{e}_x+y\vec{e}_y+z\vec{e}_z \\
&=r\sin\theta\cos\varphi\vec{e}_x+r\sin\theta\sin\varphi\vec{e}_y+r\cos\theta\vec{e}_z
\end{aligned}
$$

而：

$$
\begin{aligned}
\vec{e}_r
&=\frac{\partial \vec{r}}{\partial r}\bigg/\bigg|\frac{\partial \vec{r}}{\partial r}\bigg| \\
&=\sin\theta\cos\varphi\vec{e}_x+\sin\theta\sin\varphi\vec{e}_y+\cos\theta\vec{e}_z
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\vec{e}_\theta
&=\frac{\partial \vec{r}}{\partial\theta}\bigg/\bigg|\frac{\partial \vec{r}}{\partial\theta}\bigg| \\
&=\cos\theta\cos\varphi\vec{e}_x+\cos\theta\sin\varphi\vec{e}_y-\sin\theta\vec{e}_z
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\vec{e}_\varphi
&=\frac{\partial \vec{r}}{\partial\varphi}\bigg/\bigg|\frac{\partial \vec{r}}{\partial\varphi}\bigg| \\
&=-\sin\varphi\vec{e}_x+\cos\varphi\vec{e}_y+0\vec{e}_z
\end{aligned}
$$

这等价于：

$$
\begin{bmatrix}
\sin\theta \cos\varphi &\sin\theta\sin\varphi &\cos\theta \\
\cos\theta\cos\varphi &\cos\theta\sin\varphi &-\sin\theta \\
-\sin\varphi &\cos\varphi &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\vec{e}_x \\
\vec{e}_y \\
\vec{e}_z
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\vec{e}_r \\
\vec{e}_\theta \\
\vec{e}_\varphi
\end{bmatrix}
$$

由克拉默法则，得：

$$
\begin{aligned}
\vec{e}_x
&=\sin\theta\cos\varphi\vec{e}_r+\cos\theta\cos\varphi\vec{e}_\theta-\sin\varphi\vec{e}_\varphi \\
\vec{e}_y
&=\sin\theta\sin\varphi\vec{e}_r+\cos\theta\sin\varphi\vec{e}_\theta+\cos\varphi\vec{e}_\varphi \\
\vec{e}_z
&=\cos\theta \vec{e}_r-\sin\theta\vec{e}_\theta+0\vec{e}_\varphi
\end{aligned}
$$

$\vec{e}_r,\vec{e}_\theta,\vec{e}_\varphi$ 分别对 $t$ 求导，得：

$$
\begin{aligned}
\dot{\vec{e}}_r
&=\dot{\theta}(\cos\theta\cos\varphi\vec{e}_x+\cos\theta\sin\varphi\vec{e}_y-\sin\theta\vec{e}_z) + \dot{\varphi}\sin\theta(-\sin\varphi\vec{e}_x+\cos\varphi\vec{e}_y+0\vec{e}_z) \\
&=\dot{\theta}\vec{e}_\theta+\dot{\varphi}\sin\theta\vec{e}_\varphi
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\dot{\vec{e}}_\theta
&=-\dot{\theta}(\sin\theta\cos\varphi\vec{e}_x+\sin\theta\sin\varphi\vec{e}_y+\cos\theta\vec{e}_z)+\dot{\varphi}\cos\theta(-\sin\varphi \vec{e}_x+\cos\varphi\vec{e}_y+0\vec{e}_z) \\
&=-\dot{\theta}\vec{e}_r+\dot{\varphi}\cos\theta\vec{e}_\varphi
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\dot{\vec{e}}_\varphi
&=-\dot{\varphi}(\cos\varphi\vec{e}_x+\sin\varphi\vec{e}_y+0\vec{e}_z) \\
&=-\dot{\varphi}(\sin\theta\vec{e}_r+\cos\theta\vec{e}_\theta) \\
&=-\dot{\varphi}\sin\theta\vec{e}_r-\dot{\varphi}\cos\theta\vec{e}_\theta
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\vec{v}
&\equiv\frac{\mathrm{d}(r\vec{e}_r)}{\mathrm{d}t} \\
&=\dot{r}\vec{e}_r+r\dot{\vec{e}}_r \\
&=\dot{r}\vec{e}_r+r\dot{\theta}\vec{e}_\theta+r\dot{\varphi}\sin\theta\vec{e}_\varphi
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\vec{a}
&\equiv\frac{\mathrm{d}\vec{v}}{\mathrm{d}t} \\
&=\ddot{r}\vec{e}_r+\dot{r}\dot{\vec{e}}_r+(\dot{r}\dot{\theta}+r\ddot{\theta})\vec{e}_\theta+r\dot{\theta}\dot{\vec{e}}_\theta+(\dot{r}\dot{\varphi}\sin\theta+r\ddot{\varphi}\sin\theta+r\dot{\varphi}\dot{\theta}\cos\theta)\vec{e}_\varphi+r\dot{\varphi}\sin\theta\dot{\vec{e}}_\varphi\ \\
&=(\ddot{r}-r\dot{\theta}^2-r\dot{\varphi}^2\sin^2\theta)\vec{e}_r+(r\ddot{\theta}+2\dot{r}\dot{\theta}-r\dot{\varphi}^2\sin\theta\cos\theta)\vec{e}_\theta+(r\ddot{\varphi}\sin\theta+2\dot{r}\dot{\varphi}\sin\theta+2r\dot{\theta}\dot{\varphi}\cos\theta)\vec{e}_\varphi
\end{aligned}
$$