### 9

(a)

$$
L
=\frac{1}{2}mv^2-e\phi+\frac{e}{c}\vec{A}\cdot\vec{v}
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial L}{\partial x}
&=-e\frac{\partial \phi}{\partial x}+\frac{e}{c}\frac{\partial }{\partial x}(\vec{A}\cdot\vec{v}) \\
&=eE_x+e\frac{\partial A_x}{\partial t} +\frac{e}{c}\frac{\partial (\vec{A}\cdot\vec{v})}{\partial x}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial L}{\partial \dot{x}}
=mv_x+\frac{e}{c}A_x
\end{aligned}
$$

该拉式量关于 $x$ 坐标的欧拉-拉格朗日方程为：

$$
m\dot{v}_x+\frac{e}{c}\dot{A}_x-eE_x-e\frac{\partial A_x}{\partial t}-\frac{e}{c}\frac{\partial(\vec{A}\cdot\vec{v})}{\partial x}
=0
$$

(2)

该拉式量对应的欧拉-拉格朗日方程的矢量表达式为：

$$
m\dot{\vec{v}}+\frac{e}{c}\dot{\vec{A}}-e\vec{E}-e\frac{\partial \vec{A}}{\partial t}-\frac{e}{c}\nabla(\vec{A}\cdot\vec{v})
=\vec{0}
$$

(3)

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\phi'
=\phi+\frac{1}{c}\frac{\partial f}{\partial t} \tag{1} \\
&\vec{A}'
=\vec{A}-\nabla f \\
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\vec{E}'
=-\nabla\phi'-\frac{\partial \vec{A}'}{\partial t}
=\vec{E}-\frac{1}{c}\nabla \frac{\partial f}{\partial t}+\frac{\partial (\nabla f)}{\partial t} \tag{2}
$$

变换后的系统满足：

$$
m\dot{\vec{v}}+\frac{e}{c}\dot{\vec{A'}}-e\vec{E}'-e\frac{\partial \vec{A}'}{\partial t}-\frac{e}{c}\nabla(\vec{A}'\cdot\vec{v})
=\vec{0}
$$

将关系 $(1)(2)$ 代入得：

$$
m\dot{\vec{v}}+\frac{e}{c}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} (\vec{A}-\nabla f) -e (\vec{E}-\frac{1}{c}\nabla \frac{\partial f}{\partial t}+\frac{\partial (\nabla f)}{\partial t}) -e\frac{\partial (\vec{A}-\nabla f)}{\partial t}-\frac{e}{c}\nabla[(\vec{A}-\nabla f)\cdot\vec{v}]
=\vec{0}
$$

即：

$$
m\dot{\vec{v}}+\frac{e}{c}\dot{\vec{A}}-e\vec{E}-e\frac{\partial \vec{A}}{\partial t}-\frac{e}{c}(\vec{v}\cdot\nabla)\vec{A}+\bigg[-\frac{e}{c}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\nabla f+\frac{e}{c}\nabla\frac{\partial f}{\partial t}-e\frac{\partial(\nabla f)}{\partial t} + e\frac{\partial (\nabla f)}{\partial t} + \frac{e}{c}\nabla (\vec{v}\cdot\nabla f)\bigg]
=\vec{0}
$$

注意到:

$$
\begin{aligned}
-\frac{e}{c}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\nabla f+\frac{e}{c}\nabla\frac{\partial f}{\partial t}-e\frac{\partial(\nabla f)}{\partial t} + e\frac{\partial (\nabla f)}{\partial t} + \frac{e}{c}\nabla (\vec{v}\cdot\nabla f)
&=-\frac{e}{c}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\nabla f+\frac{e}{c}\nabla\frac{\partial f}{\partial t}+\frac{e}{c}\nabla (\vec{v}\cdot\nabla f) \\
&=\frac{e}{c}\bigg[ -\frac{\partial \nabla f}{\partial \vec{r}}\vec{v}-\frac{\partial \nabla f}{\partial t}+\nabla \frac{\partial f}{\partial t} + \nabla (\vec{v}\cdot\nabla f)  \bigg] \\
&=\frac{e}{c}\bigg[ -\nabla(\vec{v}\cdot\nabla f)-\nabla\frac{\partial f}{\partial t}+\nabla \frac{\partial f}{\partial t} + \nabla (\vec{v}\cdot\nabla f) \bigg] \\
&=\vec{0}
\end{aligned}
$$

这就是说，新的拉式量给出相同的运动方程


### 10

(a)

以固定点 $O$ 为原点，过 $O$ 竖直向下为 $x$ 轴正方向，过 $O$ 水平向右为 $y$ 轴正方向建系

选取图中角度 $\varphi$ 和质点与 $O$ 的距离 $r$ 为广义坐标

$$
\vec{r}
=r\cos\varphi \vec{e}_x+r\sin\varphi\vec{e}_y
$$

$$
\dot{\vec{r}}
=(\dot{r}\cos\varphi-r\dot{\varphi}\sin\varphi)\vec{e}_x+(\dot{r}\sin\varphi+r\dot{\varphi}\cos\varphi)\vec{e}_y
$$

$$
T
=\frac{1}{2}m\dot{\vec{r}}^2
=\frac{1}{2}m(\dot{r}^2+r^2\dot{\varphi}^2)
$$

选取原点 $O$ 所在水平面为零势能面，计算系统势能：

$$
V
=\frac{1}{2}k(r-l)^2-mgr\cos\varphi
$$

于是得到系统的拉格朗日量：

$$
L
=T-V
=\frac{1}{2}m(\dot{r}^2+r^2\dot{\varphi}^2)-\frac{1}{2}k(r-l)^2+mgr\cos\varphi
$$

(b)

欧拉-拉格朗日方程给出：

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial L}{\partial \dot{r}}-\frac{\partial L}{\partial r}
=0
$$

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial L}{\partial \dot{\varphi}}-\frac{\partial L}{\partial\varphi}
=0
$$

将 $L$ 代入，得：

$$
m\ddot{r}-mr\dot{\varphi}^2+k(r-l)-mg\cos\varphi
=0
$$

$$
mr^2\ddot{\varphi}+2mr\dot{r}\dot{\varphi}+mgr\sin\varphi
=0
$$

即：

$$
\ddot{r}-r\dot{\varphi}^2+\frac{k}{m}(r-l)-g\cos\varphi
=0
$$

$$
\ddot{\varphi}+\frac{2\dot{r}}{r}\dot{\varphi}+\frac{g}{r}\sin\varphi
=0
$$

(c)

当对平衡位置的角位移和径向位移都很小，$\cos\varphi\approx 1,\sin\varphi\approx \varphi,\dot{\varphi}\approx 0$，方程组简化为：

$$
\ddot{r}+\frac{k}{m}r
=\frac{kl}{m}+g \tag{1}
$$

$$
\ddot{\varphi}+\frac{g}{r}\varphi
=0 \tag{2}
$$

方程 $(1)$ 的通解为：

$$
r
=C_1\cos\sqrt{\frac{k}{m}} t+C_2\sin\sqrt{\frac{k}{m}} t+l+\frac{mg}{k}
$$

代入 $(2)$，解得：

$$
\varphi
=C_3\cos\sqrt{\frac{g}{r}} t+C_4\sin\sqrt{\frac{g}{r}}t
$$

### 11

位力定理给出，当时间趋于无穷时：

$$
\langle T\rangle 
=-\frac{1}{2}\langle\sum_{i} \vec{F}_i\cdot\vec{r}_i\rangle
$$

设气体装于体积为 $V$ 容器中，气体压强为 $p$，气体内部粒子之间碰撞导致的 $\sum\limits_{i} \vec{F}_i\cdot\vec{r}_i$ 为零，于是只用考虑气体粒子与容器壁的碰撞：

$$
\begin{aligned}
\langle\sum_{i} \vec{F}_i\cdot\vec{r}_i\rangle
&=\langle -\oiint\limits_{\partial V} p\vec{r}\cdot\mathrm{d}\vec{S} \rangle \\
&=\langle -p\iiint\limits_{V} \nabla\vec{r}\mathrm{d}V \rangle \\
&=-3pV
\end{aligned}
$$

理想气体的平均动能为 $\bar{T}=\frac{3}{2}Nk_B T$，于是 $\langle T\rangle=\bar{T}=\frac{3}{2}Nk_B T$，代入位力定理，得：

$$
\frac{3}{2}Nk_B T
=-\frac{1}{2}\cdot(-3pV)
$$

于是：

$$
pV
=Nk_B T
$$

这就是理想气体状态方程

### 12

作用量为：

$$
S
\equiv \int_{t_1}^{t_2} L(t,q,\dot{q},\ddot{q},\cdots,q^{(k)})\mathrm{d}t
$$

设 $\delta q^{(i)}(t)$ 满足 $\delta q^{(i)}(t_1)=\delta q^{(i)}(t_2)=0,(i=0,1,2,\cdots,k)$

则 $S$ 的变分为：

$$
\begin{aligned}
\delta S
&=\int_{t_1}^{t_2} \sum_{i=0}^{k} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(i)}\mathrm{d}t \\
&=\sum_{i=0}^{k}\int_{t_1}^{t_2}\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(i)}\mathrm{d}t
\end{aligned}
$$

注意到，对于 $i=1,2,\cdots,k$：

$$
\begin{aligned}
\int_{t_1}^{t_2} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(i)}\mathrm{d}t
&=\int_{t_1}^{t_2} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} q^{(i-1)}]\mathrm{d}t \\
&=\int_{t_1}^{t_2} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \delta q^{(i-1)}\mathrm{d}t \\
(分部积分)&=\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(i-1)}\bigg|_{t_1}^{t_2}-\int_{t_1}^{t_2} \delta q^{(i-1)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}} \mathrm{d}t \\
&=-\int_{t_1}^{t_2} \delta q^{(i-1)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}} \mathrm{d}t \\
&=-\int_{t_1}^{t_2}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}q^{(i-2)}\mathrm{d}t \\
&=-\int_{t_1}^{t_2}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\delta q^{(i-2)}\mathrm{d}t \\
(分部积分)&=(-1)^2\frac{\partial L}{\partial q^{i}}\delta q^{(i-2)}\bigg|_{t_1}^{t_2}+(-1)^2\int_{t_1}^{t_2}\delta q^{(i-2)}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\mathrm{d}t \\
&=(-1)^2\int_{t_1}^{t_2}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(i-2)}\mathrm{d}t \\
&=\cdots \\
&=(-1)^i\int_{t_1}^{t_2}\frac{\mathrm{d}^i}{\mathrm{d}t^i} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(0)}\mathrm{d}t \\
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\delta S
&=\sum_{i=0}^{k}\int_{t_1}^{t_2}\frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(i)}\mathrm{d}t \\
&=\sum_{i=0}^{k}(-1)^i\int_{t_1}^{t_2}\frac{\mathrm{d}^i}{\mathrm{d}t^i} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(0)}\mathrm{d}t \\
&=\int_{t_1}^{t_2} \sum_{i=0}^{k} (-1)^i \frac{\mathrm{d}^i}{\mathrm{d}t^i} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\delta q^{(0)}\mathrm{d}t \\
&=\int_{t_1}^{t_2} \bigg(\sum_{i=0}^{k} (-1)^i \frac{\mathrm{d}^i}{\mathrm{d}t^i} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}\bigg)\delta q^{(0)}\mathrm{d}t 
\end{aligned}
$$

系统的真实运动路径应使 $S$ 取极小值，这就要求 $\delta S=0$，于是得到：

$$
\sum_{i=0}^{k} (-1)^i \frac{\mathrm{d}^i}{\mathrm{d}t^i} \frac{\partial L}{\partial q^{(i)}}
=0
$$

即：

$$
\frac{\partial L}{\partial q}-\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial L}{\partial \dot{q}}+\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}\frac{\partial L}{\partial \ddot{q}}-\dots+(-1)^k\frac{\mathrm{d}^k}{\mathrm{d} t^k}\frac{\partial L}{\partial q^{(k)}}
=0
$$


