## 1

(a)

$$
\vec{r}_1
=l_1\cos\theta_1\vec{e}_x+l_1\sin\theta_1\vec{e}_y
$$

$$
\vec{r}_2
=(l_1\cos\theta_1+l_2\cos\theta_2)\vec{e}_x+(l_1\sin\theta_1+l_2\sin\theta_2)\vec{e}_y
$$

$$
\dot{\vec{r}}_1
=-l_1\dot{\theta}_1\sin\theta_1\vec{e}_x+l_1\dot{\theta}_1\cos\theta_1\vec{e}_y
$$

$$
\dot{\vec{r}}_2
=(-l_1\dot{\theta}_1\sin\theta_1-l_2\dot{\theta}_2\sin\theta_2)\vec{e}_x+(l_1\dot{\theta}_1\cos\theta_1+l_2\dot{\theta}_2\cos\theta_2)\vec{e}_y
$$

$$
\begin{aligned}
T
&=\frac{1}{2}m_1\dot{\vec{r}}_1^2+\frac{1}{2}m_2\dot{\vec{r}}_2^2 \\
&=\frac{1}{2}m_1l_1^2\dot{\theta}_1^2+\frac{1}{2}m_2\big[l_1^2\dot{\theta}_1^2+l_2^2\dot{\theta}_2^2+2l_1l_2\dot{\theta}_1\dot{\theta}_2(\sin\theta_1\sin\theta_2+\cos\theta_1\cos\theta_2)\big]
\end{aligned}
$$

$$
V
=-m_1gl_1\cos\theta_1-m_2g(l_1\cos\theta_1+l_2\cos\theta_2)
$$

拉格朗日量为：

$$
\begin{aligned}
L
&=T-V \\
&=\frac{1}{2}m_1l_1^2\dot{\theta}_1^2+\frac{1}{2}m_2\big[l_1^2\dot{\theta}_1^2+l_2^2\dot{\theta}_2^2+2l_1l_2\dot{\theta}_1\dot{\theta}_2(\sin\theta_1\sin\theta_2+\cos\theta_1\cos\theta_2)\big]+m_1gl_1\cos\theta_1+m_2g(l_1\cos\theta_1+l_2\cos\theta_2)
\end{aligned}
$$

对于微振动，

$$
\sin\theta_1\sin\theta_2+\cos\theta_1\cos\theta_2
=\cos(\theta_1-\theta_2)
\approx 1
$$

$$
\begin{aligned}
V
&=-m_1gl_1\cos\theta_1-m_2g(l_1\cos\theta_1+l_2\cos\theta_2) \\
&\approx V_0+ \frac{1}{2} (m_1+m_2) gl_1\cos\theta_1\bigg|_{\theta_1=0}(\theta_1)^2+\frac{1}{2}m_2 gl_2\cos\theta_2\bigg|_{\theta_2=0}(\theta_2)^2 \\
&=V_0+\frac{1}{2}(m_1+m_2) gl_1\theta_1^2+\frac{1}{2} m_2 g l_2 \theta_2^2
\end{aligned}
$$

于是：

$$
L
\approx \frac{1}{2}(m_1+m_2) l_1^2\dot{\theta}_1^2+\frac{1}{2} m_2l_2^2\dot{\theta}_2^2+m_2l_1l_2\dot{\theta}_1\dot{\theta}_2 -\frac{1}{2}(m_1+m_2) gl_1\theta_1^2-\frac{1}{2} m_2gl_2\theta_2^2+V_0
$$

微振动运动方程为：

$$
(m_1+m_2)l_1\ddot{\theta}_1+m_2l_2\ddot{\theta}_2+(m_1+m_2) g\theta_1
=0
$$

$$
m_2l_2\ddot{\theta}_2+m_2l_1\ddot{\theta}_1+m_2g\theta_2
=0
$$

(b)

若 $m_1=m_2=m,l_1=l_2=l$，则方程简化为：

$$
\ddot{\theta}_1+\frac{1}{2}\ddot{\theta}_2+\frac{g}{l}\theta_1
=0
$$

$$
\ddot{\theta}_2+\ddot{\theta}_1+\frac{g}{l}\theta_2
=0
$$

$$
\bold{M}
=\begin{bmatrix}
2ml^2 &ml^2 \\
ml^2 &ml^2
\end{bmatrix}
$$

$$
\bold{V}
=\begin{bmatrix}
2mgl &0 \\
0 &mgl
\end{bmatrix}
$$

拉格朗日量可写为（舍去常数项）：

$$
L
=\frac{1}{2}(\dot{\theta}^\mathrm{T}\bold{M}\dot{\theta}-\theta^\mathrm{T}\bold{V}\theta ),~~
\theta
=\begin{bmatrix}
\theta_1 \\
\theta_2
\end{bmatrix},~~
\dot{\theta}
=\begin{bmatrix}
\dot{\theta}_1 \\
\dot{\theta}_2
\end{bmatrix}
$$

久期方程为：

$$
|-\bold{M}\omega^2+\bold{V}|
=\bold{0}
$$

解得：

$$
\omega_1^2
=(2+\sqrt{2})\frac{g}{l},~~
\omega_2^2
=(2-\sqrt{2})\frac{g}{l}
$$

于是简正频率为：

$$
\omega_1
=\sqrt{(2+\sqrt{2})\frac{g}{l}},~~
\omega_2
=\sqrt{(2-\sqrt{2})\frac{g}{l}}
$$

将简正频率代回方程 $[-\bold{M}\omega^2+\bold{V}]\eta(\omega^2)=\bold{0}$，得：

$$
\eta_1
=\begin{bmatrix}
\frac{1}{\sqrt{2}} \\
-\frac{1}{\sqrt{2}}
\end{bmatrix},~~
\eta_2
=\begin{bmatrix}
\frac{1}{\sqrt{3}} \\
\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{3}}
\end{bmatrix}
$$

## 2

(a)

$$
\vec{r}_1
=l\cos\theta\vec{e}_x+l\sin\theta\vec{e}_y,~~
\dot{\vec{r}}_1
=-l\dot{\theta}\sin\theta\vec{e}_x+l\dot{\theta}\cos\theta\vec{e}_y
$$

$$
\vec{r}_2
=l\cos\varphi\vec{e}_x+(y_0+l\sin\varphi)\vec{e}_y,~~
\dot{\vec{r}}_2
=-l\dot{\varphi}\sin\varphi\vec{e}_x+l\dot{\varphi}\cos\varphi\vec{e}_y
$$

$$
\begin{aligned}
T
&=\frac{1}{2}m\dot{\vec{r}}_1^2+\frac{1}{2}m'\dot{\vec{r}}_2^2 \\
&=\frac{1}{2}ml^2\dot{\theta}^2+\frac{1}{2}m'l^2\dot{\varphi}^2
\end{aligned}
$$

设弹簧固有长度为 $l_0$，

$$
\begin{aligned}
V
&=-mgl\cos\theta-m'gl\cos\varphi+\frac{1}{2}k(\sqrt{(\vec{r}_1-\vec{r}_2)^2}-l_0)^2 \\
\end{aligned}
$$

将 $V$ 在平衡位置 $\theta=0,\varphi=0$ 处展开至二阶：

$$
\begin{aligned}
V
=V_0 +\frac{1}{2} mgl\theta^2+\frac{1}{2} m'gl\varphi^2+\frac{1}{2}kl^2 \theta^2+\frac{1}{2}kl^2 \varphi^2-kl^2\theta\varphi
\end{aligned}
$$

拉格朗日量为：

$$
\begin{aligned}
L
&=T-V \\
&=\frac{1}{2}ml^2\dot{\theta}^2+\frac{1}{2}m'l^2\dot{\varphi}^2-V_0 -\frac{1}{2} mgl\theta^2-\frac{1}{2} m'gl\varphi^2-\frac{1}{2}kl^2 \theta^2-\frac{1}{2}kl^2 \varphi^2+kl^2\theta\varphi \\
&=\frac{1}{2}ml^2\dot{\theta}^2+\frac{1}{2}m'l^2\dot{\varphi}^2-V_0-\frac{1}{2}l(mg+kl)\theta^2-\frac{1}{2}l(m'g+kl)\varphi^2+kl^2\theta\varphi
\end{aligned}
$$

运动方程为：

$$
ml\ddot{\theta}+(mg+kl)\theta-kl\varphi
=0
$$

$$
m'l\ddot{\varphi}+(m'g+kl)\varphi-kl\theta
=0
$$

(b)

$$
\bold{M}
=\begin{bmatrix}
ml^2 &0 \\
0 &m'l^2
\end{bmatrix}
$$

$$
\bold{V}
=\begin{bmatrix}
l(mg+kl) &-kl^2 \\
-kl^2 &l(m'g+kl)
\end{bmatrix}
$$

拉格朗日量可写为（舍去常数项）：

$$
L
=\frac{1}{2}(\dot{q}^\mathrm{T}\bold{M}\dot{q}-q^\mathrm{T}\bold{V}q ),~~
q
=\begin{bmatrix}
\theta \\
\varphi
\end{bmatrix},~~
\dot{q}
=\begin{bmatrix}
\dot{\theta} \\
\dot{\varphi}
\end{bmatrix}
$$

久期方程为：

$$
|-\bold{M}\omega^2+\bold{V}|
=\bold{0}
$$

解得：

$$
\omega_1^2
=\frac{g}{l} ,~~
\omega_2^2
=\frac{g}{l}+\frac{m+m'}{mm'}k
$$

于是简正频率为：

$$
\omega_1
=\sqrt{\frac{g}{l}},~~
\omega_2
=\sqrt{\frac{g}{l}+\frac{m+m'}{mm'}k}
$$

将简正频率代回方程 $[-\bold{M}\omega^2+\bold{V}]\eta(\omega^2)=\bold{0}$，得：

$$
\eta_1
=\begin{bmatrix}
\frac{1}{\sqrt{2}} \\
\frac{1}{\sqrt{2}}
\end{bmatrix},~~
\eta_2
=\begin{bmatrix}
\frac{m'}{\sqrt{m^2+m'^2}} \\
\frac{-m}{\sqrt{m^2+m'^2}}
\end{bmatrix}
$$

(c)

$$
\begin{bmatrix}
\tilde{\theta} \\
\tilde{\varphi}
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\frac{1}{\sqrt{2}} &\frac{m'}{\sqrt{m^2+m'^2}} \\
\frac{1}{\sqrt{2}} &\frac{-m}{\sqrt{m^2+m'^2}}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
A_1 e^{\mathrm{i} \omega_1 t} \\
A_2 e^{\mathrm{i} \omega_2 t}
\end{bmatrix}
$$

代入初始条件 $t=0$ 时，$\theta=\theta_0,\varphi=0$，得：

$$
A_1
=\frac{\sqrt{2}m\theta_0}{m+m'} ,~~
A_2
=\frac{\sqrt{m^2+m'^2}\theta_0}{m+m'}
$$

于是：

$$
\tilde{\theta}
=\frac{m\theta_0}{m+m'} e^{\mathrm{i}\omega_1 t}+\frac{m'\theta_0}{m+m'}e^{\mathrm{i}\omega_2 t},~~
\tilde{\varphi}
=\frac{m\theta_0}{m+m'} e^{\mathrm{i}\omega_1 t}-\frac{m\theta_0}{m+m'}e^{\mathrm{i}\omega_2 t}
$$

取实部，得：

$$
\theta
=\frac{m\theta_0}{m+m'}\cos \omega_1 t+\frac{m'\theta_0}{m+m'}\cos\omega_2 t,~~
\varphi
=\frac{m\theta_0}{m+m'}\cos\omega_1 t-\frac{m\theta_0}{m+m'}\cos\omega_2 t
$$

其中，

$$
\omega_1
=\sqrt{\frac{g}{l}},~~
\omega_2
=\sqrt{\frac{g}{l}+\frac{m+m'}{mm'}k}
$$

当 $\frac{g}{l}\gg \frac{k}{m},\frac{k}{m'} $，$\omega_1=\omega_2=\omega=\sqrt{\frac{g}{l}} $，由辅助角公式，

$\theta$ 摆幅：

$$
A_\theta
=\sqrt{\bigg( \frac{m\theta_0}{m+m'} \bigg)^2+\bigg( \frac{m'\theta_0}{m+m'} \bigg)^2 }
=\frac{\sqrt{m^2+m'^2}\theta_0}{m+m'}
$$

$\theta$ 摆幅：

$$
A_\varphi
=\sqrt{\bigg( \frac{m\theta_0}{m+m'} \bigg)^2+\bigg( -\frac{m\theta_0}{m+m'} \bigg)^2 }
=\frac{\sqrt{2}m\theta_0}{m+m'}
$$


