# 1

## 公式

对于各向同性线性介质：

$$
\begin{aligned}
\vec{D}
&\equiv \varepsilon_0\vec{E}+\vec{P} \\
&=\varepsilon_0\vec{E}+\chi_e\varepsilon_0\vec{E} \\
&=(1+\chi_e)\varepsilon_0\vec{E}
\end{aligned}
$$

定义相对电容率 $\varepsilon_r\equiv 1+\chi_e$，介质的电容率 $\varepsilon\equiv \varepsilon_r\varepsilon_0$，上式可写为：

$$
\vec{D}
=\varepsilon\vec{E}
$$

磁场强度，记为 $\vec{H} $，定义为：

$$
\vec{H}
\equiv \frac{\vec{B}}{\mu_0}-\vec{M}
$$

对于各向同性非铁磁物质，

$$
\vec{M}
=\chi_{\mathrm{M}}\vec{H}
$$

$\chi_{\mathrm{M}} $ 称为磁化率

$$
\vec{B}
=\mu_0(\vec{H}+\vec{M})
=\mu_0(1+\chi_{\mathrm{M}})\vec{H}
=\mu_0\mu_r\vec{H}
=\mu\vec{H}
$$

其中，$\mu_r\equiv 1+\chi_{\mathrm{M}} $ 称为相对磁导率，$\mu\equiv\mu_r\mu_0 $ 称为磁导率

#### 介质中的麦克斯韦方程组

以后公式中，$\rho$ 代表自由电荷体密度，$\vec{J}$ 代表自由电流密度

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla\times\vec{E}
=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
&\nabla\times\vec{H}
=\vec{J}+\frac{\partial \vec{D}}{\partial t} \\
&\nabla\cdot\vec{D}
=\rho \\
&\nabla\cdot\vec{B}
=0
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\oint\limits_{\partial S} \vec{E}\cdot\mathrm{d}\vec{l}
=-\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\int\limits_{S}\vec{B}\cdot\mathrm{d}\vec{S} \\
&\oint\limits_{\partial S}\vec{H}\cdot\mathrm{d}\vec{l}
=\int\limits_{S}\vec{J}\cdot\mathrm{d}\vec{S}+\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\int\limits_{S}\vec{D}\cdot\mathrm{d}\vec{S} \\
&\oint\limits_{\partial V}\vec{D}\cdot\mathrm{d}\vec{S}
=\int\limits_{V}\rho\mathrm{d}V \\
&\oint\limits_{\partial V}\vec{B}\cdot\mathrm{d}\vec{S}
=0
\end{aligned}
\right.
$$

#### 1.2


$$
\begin{aligned}
\nabla f(u)
&=\frac{\partial f(u)}{\partial x}\vec{e}_x+\frac{\partial f(u)}{\partial y}\vec{e}_y+\frac{\partial f(u)}{\partial z}\vec{e}_z \\
&=\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}u}\frac{\partial u}{\partial x}\vec{e}_x + \frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}u}\frac{\partial u}{\partial y}\vec{e}_y + \frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}u}\frac{\partial u}{\partial z}\vec{e}_z \\
&=\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}u}\nabla u
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\nabla\cdot\vec{A}(u)
&=\frac{\partial A_x(u)}{\partial x} + \frac{\partial A_y(u)}{\partial y} + \frac{\partial A_z(u)}{\partial z} \\
&=\frac{\mathrm{d}A_x}{\mathrm{d}u}\frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\mathrm{d}A_y}{\mathrm{d}u}\frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\mathrm{d}A_z}{\mathrm{d}u}\frac{\partial u}{\partial z} \\
&=\nabla u\cdot\frac{\mathrm{d}\vec{A}}{\mathrm{d}u}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\nabla\times\vec{A}(u)
&=\vec{e}_k \varepsilon_{ijk}\partial_i A_j(u) \\
&=\vec{e}_k\varepsilon_{ijk} \frac{\mathrm{d} A_j(u)}{\mathrm{d} u}\partial_i u \\
&=\vec{e}_k\varepsilon_{ijk} (\nabla u)_{i} (\frac{\mathrm{d}\vec{A}}{\mathrm{d}u})_{j} \\
&=\nabla u\times\frac{\mathrm{d} \vec{A}}{\mathrm{d} u}
\end{aligned}
$$

# 2

$$
\oiint\limits_{\partial V} \vec{P}\cdot\mathrm{d}\vec{S}
=-q_P
=-\iiint\limits_{V} \rho_P\mathrm{d}V
$$

束缚**体**电荷密度：

$$
\boxed{
\rho_{\mathrm{p}}
=-\nabla\cdot \vec{P}
}
$$

束缚**面**电荷密度（利用公式 $\displaystyle{\oiint\limits_{\partial V} \vec{P}\cdot\mathrm{d}\vec{S}=-Q_{\mathrm{p}} }$，$Q_{\mathrm{p}} $ 是总束缚电荷）：

$$
\sigma_P
=\vec{P}_1\cdot\vec{n}_{1\to 2}+\vec{P}_2\cdot\vec{n}_{2\to 1}
=-\vec{n}_{1\to 2}(\vec{P}_2-\vec{P}_1)
=\vec{n}_{1\to 2}\cdot(\vec{P}_1-\vec{P}_2)
$$

$$
\boxed{
\sigma_{\mathrm{p}}
=\vec{n}_{1\to 2}\cdot(\vec{P}_1-\vec{P}_2)
}
$$

“好”介质：

$$
\begin{aligned}
\vec{D}
\equiv \varepsilon_0\vec{E}+\vec{P}
&=\varepsilon_0\vec{E}+\chi_e\varepsilon_0\vec{E}
=(1+\chi_e)\varepsilon_0\vec{E}
=\varepsilon_r\varepsilon\vec{E}
=\varepsilon\vec{E} \\
&=\frac{1}{\chi_e }\vec{P}+\vec{P}
=(\frac{1+\chi_e}{\chi_e})\vec{P}
=\frac{\varepsilon_r}{\varepsilon_r-1}\vec{P}
=\frac{\varepsilon}{\varepsilon-\varepsilon_0}\vec{P}
\end{aligned}
$$

$$
\oiint\limits_{\partial V}\vec{D}\cdot\mathrm{d}\vec{S}
=Q_0
=\iiint\limits_{V} \rho_f\mathrm{d}V
$$

$$
\rho_f
=\nabla\cdot\vec{D}
$$

**束缚电荷不止有体密度，还要考虑面密度**。因此，若存在电介质，还硬要用高斯定理，要考虑的有：自由电荷体密度，束缚电荷体密度，束缚电荷面密度

静电场能量体密度：

$$
\omega
=\frac{1}{2}\vec{D}\cdot\vec{E}
$$

轴对称问题拉普拉斯方程 $\nabla^2\varphi=0 $ 的通解：

$$
\varphi
=\sum_{n=0}^{\infty} \bigg( a_n R^n+\frac{b_n}{R^{n+1}} \bigg)\mathrm{P}_n(\cos\theta) 
$$

其中，$\mathrm{P}_n$ 为勒让德函数，$a_n,b_n$ 是待定系数，由边界条件确定

#### 2.1

(1)

束缚电荷体密度：

$$
\begin{aligned}
\rho_{\mathrm{p}}
&=-\nabla\cdot\vec{P} \\
&=-\nabla\cdot(K\frac{\vec{r}}{r^2}) \\
&=-K\nabla\cdot(\frac{\vec{r}}{r^2}) \\
&=-\frac{K}{r^2}
\end{aligned}
$$

束缚电荷面密度（这里介质球外是真空，用 $1$ 代表介质球一侧的边界，$2$ 代表球外真空 ）：

$$
\begin{aligned}
\sigma_{\mathrm{p}}
&=\vec{n}_{1\to 2}\cdot(\vec{P}_1-\vec{P}_2) \\
&=\vec{n}_{1\to 2}\cdot \vec{P}_1 \\
&=\vec{n}_{1\to 2}\cdot K\frac{\vec{r}}{r^2}\bigg|_{r=R} \\
&=\frac{K}{R}
\end{aligned}
$$

(2)

线性介质，

$$
\begin{aligned}
\vec{D}
&\equiv \varepsilon_0\vec{E}+\vec{P} \\
&=\varepsilon_0 \frac{\vec{P}}{(\varepsilon_r-1)\varepsilon_0}+\vec{P} \\
&=\frac{\varepsilon_r}{\varepsilon_r-1}\vec{P} \\
&=\frac{\varepsilon}{\varepsilon-\varepsilon_0}\vec{P} \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\rho_{\mathrm{f}}
&=\nabla\cdot \vec{D} \\
&=\frac{\varepsilon}{\varepsilon-\varepsilon_0}\nabla\cdot\vec{P} \\
&=\frac{\varepsilon}{\varepsilon-\varepsilon_0}\frac{K}{r^2} \\
&=\frac{\varepsilon K}{(\varepsilon-\varepsilon_0)r^2}
\end{aligned}
$$

(3)



#### 2.2 

令 $z$ 轴正方向与均匀外电场方向同向平行，则实际电势分布 $\varphi$ 应有下面形式：

$$
\varphi
=\sum_{n=0}^{\infty} \bigg( a_n R^n+\frac{b_n}{R^{n+1}} \bigg)\mathrm{P}_n(\cos\theta) 
$$

无穷远处，感应电荷产生的电势为零，此时：

$$
\varphi\bigg|_{R\to \infty}
=\varphi_0-E_0R\cos\theta
$$

而：

$$
\varphi\bigg|_{R\to \infty}
=a_0 +a_1R\cos\theta+\sum_{n=2}^{\infty} a_n r^n\mathrm{P}_n(\cos\theta)
$$

两式对比可得：

$$
a_0
=\varphi_0,~~
a_1
=-E_0,~~
a_n=0,n\geqslant 2
$$

$$
\varphi
=\varphi_0-E_0R\cos\theta+\sum_{n=0}^{\infty} \frac{b_n}{R^{n+1}}\mathrm{P}_n(\cos\theta)
$$

导体球上电势为 $\Phi_0$：

$$
\varphi\bigg|_{R=R_0}
=\Phi_0
$$

即：

$$
\varphi_0-E_0R_0\cos\theta+\sum_{n=0}^{\infty} \frac{b_n}{R_0^{n+1}}\mathrm{P}_n(\cos\theta)
=\Phi_0
$$

上面的等式应该在 $\cos\theta$ 取 $[-1,1] $ 内任何值时都成立，这就要求：

$$
\left\{
\begin{aligned}
\varphi_0+\frac{b_0}{R_0}
=\Phi_0 \\
-E_0 R_0+\frac{b_1}{R_0^2}
=0 \\
b_n
=0,~~n\geqslant 2
\end{aligned}
\right.
$$

解得：

$$
\left\{
\begin{aligned}
b_0
=(\Phi_0-\varphi_0)R_0 \\
b_1
=E_0 R_0^3 \\
b_n=0,~~n\geqslant 2
\end{aligned}
\right.
$$

综上，

$$
\varphi
=\varphi_0-E_0R\cos\theta+\frac{(\Phi_0-\varphi_0)R_0}{R}+\frac{E_0 R_0^3}{R^2}\cos\theta,~~(R>R_0)
$$

(2)

这里导体球依然是个等势体，其电势记为 $\Phi_0$，是未知的。

形式上，依然有：

$$
\varphi
=\varphi_0-E_0R\cos\theta+\frac{(\Phi_0-\varphi_0)R_0}{R}+\frac{E_0 R_0^3}{R^2}\cos\theta,~~(R>R_0)
$$

其中，$\Phi_0$ 待求

高斯面取为导体球外很靠近导体球的球面，有：

$$
\oiint\limits_{\partial V} \vec{D}\cdot\mathrm{d}\vec{S}
=Q
$$

注意到，导体球外是真空，于是：

$$
\begin{aligned}
\vec{D}
&\equiv \varepsilon_0\vec{E}+\vec{P} \\
&=\varepsilon_0\vec{E} \\
&=-\varepsilon_0\nabla\varphi\bigg|_{R=R_0}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
Q
&=\oiint\limits_{\partial V} \vec{D}\cdot\mathrm{d}\vec{S} \\
&=-\varepsilon_0\oiint\limits_{\partial V} \nabla\varphi\bigg|_{R=R_0}\cdot\mathrm{d}\vec{S} \\
&=-\varepsilon_0\oiint\limits_{\partial V} \nabla\varphi\bigg|_{R=R_0}\cdot\vec{n}_{1\to 2} \mathrm{d}S \\
&=-\varepsilon_0\oiint\limits_{\partial V} \frac{\partial \varphi}{\partial n}\bigg|_{R=R_0,1\to 2} \mathrm{d}S \\
&=-\varepsilon_0\oiint\limits_{\partial V} \frac{\partial \varphi}{\partial R}\bigg|_{R=R_0} \mathrm{d}S \\
&=-\varepsilon_0\oiint\limits_{\partial V} \bigg( -3E_0\cos\theta-\frac{\Phi_0-\varphi_0}{R_0} \bigg)\mathrm{d}S \\
&=\varepsilon_0\frac{\Phi_0-\varphi_0}{R_0}4\pi R_0^2+3\varepsilon_0E_0R_0^2\int_{\varphi'=0}^{\varphi'=2\pi}\mathrm{d}\varphi' \int_{\theta=0}^{\theta=\pi} \cos\theta\sin\theta\mathrm{d}\theta \\
&=4\pi \varepsilon_0R_0(\Phi_0-\varphi_0) \\
\end{aligned}
$$

解得：

$$
\Phi_0
=\varphi_0+\frac{Q}{4\pi\varepsilon_0R_0}
$$

最终：

$$
\varphi
=\varphi_0-E_0R\cos\theta+\frac{Q}{4\pi\varepsilon_0 R} +\frac{E_0 R_0^3}{R^2}\cos\theta,~~(R>R_0)
$$

2.3

# 3

# 4

## 4-3

## 4-6

$$
\bar{\vec{S}}
=\frac{1}{2}\Re\{\vec{E}^*\times\vec{H} \}
$$

良导体，

$$
\alpha
\approx \beta
\approx \sqrt{\frac{\omega \mu \sigma}{2}}
$$

热功率密度：

$$
\bar{p}
=\frac{1}{2}\Re\{\vec{J}_{\mathrm{f}}^*\cdot\vec{E} \}
$$

## 4-7

良导体穿透深度：

$$
\delta\
=\frac{1}{\alpha}
=\sqrt{\frac{2}{\omega \mu \sigma}}
$$

# 4.10

时谐电磁波：

$$
\frac{\partial}{\partial t}
\longleftrightarrow -\mathrm{i}\omega
$$

波导内：

$$
\vec{E}(x,y,z)
=\vec{E}_0(x,y)\mathrm{e}^{\mathrm{i}(k_z z-\omega t)}
$$

$$
\vec{H}(x,y,z)
=\vec{H}_0(x,y)\mathrm{e}^{\mathrm{i}(k_z z-\omega t)}
$$

麦克斯韦方程组：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla\times\vec{E}=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
&\nabla\times\vec{H}=\vec{J}+\frac{\partial \vec{D}}{\partial t} \\
&\nabla\cdot\vec{D}=\rho \\
&\nabla\cdot\vec{B}=0
\end{aligned}
\right.
$$

考虑波导内真空且无源，有 $\vec{D}=\varepsilon_0\vec{E},~~\vec{B}=\mu_0\vec{H} $，再结合时谐电磁波 $\frac{\partial}{\partial t}\longleftrightarrow -\mathrm{i}\omega $ 可得：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla\times\vec{E}=\mathrm{i}\omega \mu_0\vec{H} \\
&\nabla\times\vec{H}=-\mathrm{i}\omega\varepsilon_0\vec{E} \\
&\nabla\cdot\vec{E}=0 \\
&\nabla\cdot\vec{H}=0
\end{aligned}
\right.
$$

对第一式两边同时取 $x,y $ 分量：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{i}\omega \mu_0 H_x
&=\partial_y E_z -\partial_z E_y \\
&=\partial_y E_z-\mathrm{i}k_zE_y
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\mathrm{i}\omega \mu_0 H_y
&=\partial_z E_x -\partial_x E_z \\
&=\mathrm{i}k_z E_x-\partial_x E_z
\end{aligned}
$$

对第二式两边同时取 $x,y $ 分量：

$$
\begin{aligned}
-\mathrm{i}\omega \varepsilon_0 E_x
&=\partial_y H_z-\partial_z H_y \\
&=\partial_y H_z-\mathrm{i}k_z H_y
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
-\mathrm{i}\omega \varepsilon_0 E_y
&=\partial_z H_x-\partial_x H_z \\
&=\mathrm{i}k_z H_x-\partial_x H_z
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\left\{
\begin{aligned}
\mathrm{i}\omega \mu_0 H_x
=\partial_y E_z-\mathrm{i}k_z E_y \\
-\mathrm{i}\omega\varepsilon_0 E_y
=\mathrm{i}k_z H_x-\partial_x H_z \\
\end{aligned}
\right.
\Longleftrightarrow
\left\{
\begin{aligned}
\mathrm{i}\omega \mu_0 H_x+\mathrm{i}k_z E_y
=\partial_y E_z \\
\mathrm{i}k_z H_x+\mathrm{i}\omega\varepsilon_0 E_y
=\partial_x H_z \\
\end{aligned}
\right.
$$

解得：

$$
H_x
=\frac{\mathrm{i}}{k^2-k_z^2}\bigg( -\omega\varepsilon_0\partial_ y E_z+k_z\partial_xH_z \bigg) 
$$

$$
E_y
=\frac{\mathrm{i}}{k^2-k_z^2}\bigg( -\omega\mu_0\partial_xH_z+k_z\partial_yE_z \bigg) 
$$

其中，$k^2=\omega^2\mu_0\varepsilon_0 $

$$
\left\{
\begin{aligned}
\mathrm{i}\omega\mu_0 H_y
=\mathrm{i}k_z E_x-\partial_x E_z \\
-\mathrm{i}\omega\varepsilon_0 E_x
=\partial_y H_z-\mathrm{i}k_zH_y \\
\end{aligned}
\right.
\Longleftrightarrow
\left\{
\begin{aligned}
\mathrm{i}\omega\mu_0 H_y-\mathrm{i}k_z E_x
=-\partial_x E_z \\
\mathrm{i}k_zH_y-\mathrm{i}\omega\varepsilon_0 E_x
=\partial_y H_z \\
\end{aligned}
\right.
$$

解得：

$$
H_y
=\frac{\mathrm{i}}{k^2-k_z^2}\bigg( \omega \varepsilon_0\partial_x E_z+k_z\partial_y H_z \bigg) 
$$

$$
E_x
=\frac{\mathrm{i}}{k^2-k_z^2}\bigg( \omega\mu_0 \partial_y H_z+k_z\partial_x E_z \bigg) 
$$
# 5

## 5.2

麦克斯韦方程组：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla\times\vec{E}
=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
&\nabla\times\vec{H}
=\frac{\partial \vec{D}}{\partial t}+\vec{J} \\
&\nabla\cdot\vec{D}
=\rho \\
&\nabla\cdot\vec{B}
=0
\end{aligned}
\right.
$$

$\rho=0,\vec{J}=\vec{0} $，化为：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla\times\vec{E}
=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
&\nabla\times\vec{H}
=\frac{\partial \vec{D}}{\partial t} \\
&\nabla\cdot\vec{D}
=0 \\
&\nabla\cdot\vec{B}
=0
\end{aligned}
\right.
$$

“好”介质，$\vec{D}=\varepsilon\vec{E},\vec{H}=\vec{B}/\mu $，化为：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla\times\vec{E}
=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
&\nabla\times\vec{B}
=\mu \varepsilon\frac{\partial \vec{E}}{\partial t} \\
&\nabla\cdot\vec{E}
=0 \\
&\nabla\cdot\vec{B}
=0
\end{aligned}
\right.
$$

由 $\vec{B} $ 的无源性 $\nabla\cdot\vec{B}=0 $ 可引入矢势 $\vec{A} $，满足：

$$
\vec{B}
=\nabla\times\vec{A}
$$

于是 $\vec{B} $ 可完全由矢势 $\vec{A} $ 决定。

> 相当于作一次换元

代入方程组第一条可得：

$$
\nabla\times(\vec{E}+\frac{\partial \vec{A}}{\partial t})
=\vec{0}
$$

由 $\displaystyle{\vec{E}+\frac{\partial \vec{A}}{\partial t} }$ 的无旋性 $\displaystyle \nabla\times(\vec{E}+\frac{\partial \vec{A}}{\partial t})=\vec{0} $ 可引入标势 $\varphi $，满足：

$$
\vec{E}+\frac{\partial \vec{A}}{\partial t}
=-\nabla\varphi
$$

> 这相当于又一次换元

则：

$$
\vec{E}
=-\nabla\varphi-\frac{\partial \vec{A}}{\partial t}
$$

选择洛伦兹规范（介质中）：

$$
\nabla\cdot\vec{A}+\mu \varepsilon\frac{\partial\varphi}{\partial t}
=0
$$

则给定一个 $\vec{A} $，可以解出 $\varphi $，则 $\vec{E} $ 也就确定。

若 $\varphi=0 $，将 $\displaystyle{\begin{cases} \vec{B}=\nabla\times\vec{A} \\ \vec{E}=-\nabla\varphi-\frac{\partial \vec{A}}{\partial t} \end{cases} }$ 代入 $\displaystyle{\begin{cases} \nabla\times\vec{B}=\mu\varepsilon\frac{\partial \vec{E}}{\partial t} \\ \nabla\cdot\vec{E}=0 \end{cases} }$ 得 $\vec{A} $ 满足的两个方程：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla^2 \vec{A}-\mu\varepsilon\frac{\partial^2 \vec{A}}{\partial t^2}
=0 \\
&\nabla\cdot\vec{A}
=0
\end{aligned}
\right.
$$

## 5.3

$$
\left\{
\begin{aligned}
\nabla^2 \vec{A}-\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2 \vec{A}}{\partial t^2}
=\vec{0} \\
\nabla^2\varphi-\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2 \varphi}{\partial t^2}
=0
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
\vec{A}
=\vec{A_0}\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\vec{k}\cdot\vec{x}-\omega t)} \\
\varphi
=\varphi_0\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\vec{k}\cdot\vec{x}-\omega t)}
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\mathrm{i}\vec{k}\cdot\vec{A}-\frac{\mathrm{i}\omega}{c^2}\varphi
=0
\Longrightarrow
\varphi
=0
$$

$$
\begin{aligned}
\vec{A}
&=\vec{A}_0\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\vec{k}\cdot\vec{x}-\omega t)} \\
&=\vec{A}_0\mathrm{e}^{\mathrm{i}(kz-\omega t)} \\
&=\vec{A}_0\mathrm{e}^{-\omega\mathrm{i}(t-kz/\omega)} \\
&=\vec{A}_0\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega(t-z/c)} \\
&\equiv \vec{A}_0\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega \tau}
\end{aligned}
$$

$$
\vec{B}
=\nabla\times\vec{A}
=\mathrm{i} \vec{k}\times\vec{A}
=\mathrm{i}\vec{k}\times\vec{A}(\omega \tau)
$$

$$
\vec{E}
=-\nabla\varphi-\frac{\partial \vec{A}}{\partial t}
=\mathrm{i}\omega \vec{A}(\omega \tau)
$$

## 5.6

电偶极矩：

$$
\vec{p}
=\sum_{i} q_i\vec{x}_i
$$

磁偶极矩：

$$
\vec{m}
=\frac{1}{2}\sum_{i} \vec{x}_i\times q_i\vec{v}_i
$$

## 5.7

计算辐射场的一般公式：

$$
\vec{A}(\vec{x},t)
=\frac{\mu_0}{4\pi} \int\limits_{V} \frac{\vec{J}(\vec{x}',t-r/c)}{r}\mathrm{d}^3\vec{x}'
$$

电荷呈球对称分布，则：

$$
\rho(\vec{r}',t)
=f(r',t)
$$

电荷以频率 $\omega $ 作简谐振动，则 $t=0 $ 时刻处于 $\vec{r}_0' $ 处的电荷元在 $t $ 时刻的位矢为：

$$
\vec{r}'
=\vec{r}_0'\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega t}
$$

于是：

$$
\vec{v}'
=\frac{\mathrm{d}\vec{r}'}{\mathrm{d}t}
=-\mathrm{i}\omega\vec{r}_0'\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega t}
$$

则：

$$
\vec{J}(\vec{r}',t)
=\rho(\vec{r}',t) \vec{v}'
=-\mathrm{i}\omega f(r',t) \vec{r}_0' \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega t}
$$

辐射场为：

$$
\begin{aligned}
\vec{A}(\vec{x},t)
&=\frac{\mu_0}{4\pi}\int\limits_{V} \frac{\vec{J}(\vec{r}',t-|\vec{x}-\vec{r}' |/c)}{|\vec{x}-\vec{r}' |}\mathrm{d}^3\vec{r}' \\
&=\frac{\mu_0}{4\pi}\int\limits_{V} \frac{-\mathrm{i}\omega f(r',t-|\vec{x}-\vec{r}' |/c)\vec{r}_0'\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega(t-|\vec{x}-\vec{r}' |/c)} }{|\vec{x}-\vec{r}' |} \mathrm{d}^3\vec{r}' \\
&=\vec{0}
\end{aligned}
$$

于是辐射场为零。

## 5.8

稳恒电流，因此辐射场为零

## 5.9

## 5.10

## 5.11

# 6

## 6.1

## 6.2

## 6.3

## 6.5

## 6.7

## 6.8

## 6.11

## 6.12

## 6.13

## 6.14

## 6.15

## 6.16

