# 1

1.1

1.1.1氢原子玻尔半径 $a_0$：

角动量量子化：

$$
J
=nh
$$

其中，

$$
J
\equiv \oint p\mathrm{d}q
=2\pi m_ev_n r_n
$$

于是：

$$
v_n
=\frac{nh}{2\pi m_er_n}
=\frac{n\hbar}{m_e r_n}
$$

由牛二，有：

$$
\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{e^2}{r_n^2}
=\frac{m_ev_n^2}{r_n}
$$

$(1)$ 代入上式，得：

$$
r_n
=n^2\cdot\frac{4\pi\varepsilon_0\hbar^2}{m_ee^2}
$$

$$
a_0
=r_0
=\frac{4\pi\varepsilon_0\hbar^2}{m_e e^2}
\approx 5.3\times 10^{-11} \rm{m}
$$

1.1.2

氢原子结合能：

$$
E_n
=\frac{1}{2}m_e v_n^2-\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{e^2}{r_n}
=-\frac{1}{n^2}\cdot\frac{m_e e^4}{32\pi^2 \hbar^2 \varepsilon_0^2}
\approx -13.6~\rm{eV}
$$

1.1.3

康普顿波长：

$$
\lambda_c
=\frac{h}{m_e c}
\approx 2.43\times 10^{-12}~\rm{m}
$$

1.1.4

精细结构常数:

$$
\alpha
\equiv \frac{e^2}{4\pi\varepsilon_e\hbar c}
\approx \frac{1}{137}
$$

1.2

1.2.1 光电效应：

光照射到金属表面时有电子从中逸出

光电效应中，光电子的能量只与光频有关，而与光强无关；而经典物理认为，光电子的能量取决于光强，而与光频无关

爱因斯坦光量子假说：

$$
E_k
=h\nu-W
$$

只有当 $\nu>\frac{W}{h}$，才会有光电子逸出；逸出光电子的动能 $E_k$ 显然取决于 $\nu$；光强只决定光量子的数目，光强越大，光子越多，产生的光电子也就越多

1.2.2 黑体辐射

处在热平衡的黑体发出黑体辐射，并测量不同温度下黑体辐射能量密度随频率的变化

维恩公式仅在高频区与实验相符；瑞利-金斯公式仅在低频区与实验相符，且在高频区发散，出现“紫外灾难”

普朗克提出能量量子假说，

$$
\rho_\nu
=\frac{8\pi h}{c^3} \frac{\nu^3}{e^{\frac{h\nu}{k_B T}}-1}
$$

当 $\nu$ 较小，$e^\frac{h\nu}{k_B T}-1\approx \frac{h\nu}{k_B T}$，

$$
\rho_\nu
\approx\frac{8\pi \nu^2}{c^3} k_B T
$$

这就是瑞利-金斯公式

当 $\nu$ 较大，

$$
\rho_\nu
\approx \frac{8\pi h\nu^3}{c^3}e^{-\frac{h\nu}{k_B T}}
\equiv C_1\nu^3e^{-\frac{C_2\nu}{k_B T}}
$$

这就是维恩公式

1.2.3 Davission-Germer 实验

让电子经加速电场后并被晶面反射后打在屏上，结果出现明显的干涉条纹

经典理论认为电子是实物粒子，不是波，不因该表现出波动性

量子理论认为电子物质波波长为：

$$
\lambda
=\frac{h}{p}
=\frac{h}{\sqrt{2m_eE}}
=\frac{h}{\sqrt{2m_e  eU}}
$$

通过调节加速电场让电子的物质波波长与晶格间距相当，当相邻晶面反射波光程差为电子物质波波长的整数倍时，即：

$$
2d\sin\theta=n\lambda
$$

干涉得到最强衍射波

1.2.4 康普顿散射

X 射线被石墨靶中的电子散射后的波长随散射角的增大而增大

而经典理论认为，电磁波被散射后波长不会改变

$$
\Delta \lambda
=2\lambda_c\sin^2\frac{\theta}{2}
$$

$$
\lambda_c
=\frac{h}{m_e c}
$$

光和石墨中的电子作用时呈现粒子性

1.2.5 Franck-Hertz 实验

参考：[https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E6%B3%95%E8%98%AD%E5%85%8B-%E8%B5%AB%E8%8C%B2%E5%AF%A6%E9%A9%97]

1.3

经典理论（卢瑟福模型）认为，电子绕原子核做圆周运动，而圆周运动是变速运动，会向外辐射电磁波，而光是一种电磁波，这就是“如何防止原子发光”；量子理论认为，只有当电子在两个定态 $E_m,E_n$ 间跃迁时，才伴有频率为 $\nu=\frac{|E_m-E_n|}{h}$ 的电磁波的吸收或发射，这就是“如何使处于激发态的原子发光”

1.4

1.5

麦克斯韦方程组：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla\cdot\vec{D}
=\rho \\
&\nabla\cdot\vec{B}
=0 \\
&\nabla\times\vec{E}
=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
&\nabla\times\vec{H}
=\vec{j}+\frac{\partial \vec{D}}{\partial t}
\end{aligned}
\right.
$$

假设源电荷和源电流为零，麦克斯韦方程组简化为：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\nabla\cdot\vec{E}
=0 \\
&\nabla\cdot\vec{B}
=0 \\
&\nabla\times\vec{E}
=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
&\nabla\times\vec{B}
=\mu_0\varepsilon_0\frac{\partial \vec{E}}{\partial t}
\end{aligned}
\right.
$$

不存在外电场，

$$
\vec{B}
=\nabla\times\vec{A}
$$

$$
\vec{E}
=-\nabla\phi-\frac{\partial \vec{A}}{\partial t}
=-\frac{\partial \vec{A}}{\partial t}
$$

由 $\vec{B}=\nabla\times\vec{A}$ 得：

$$
\nabla\times\vec{B}
=\nabla\times(\nabla\times\vec{A}) \tag{Target Equation}
$$

上面等式左边可用麦克斯韦方程组代换：

$$
\nabla\times\vec{B}
=\mu_0\varepsilon_0\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}
=\mu_0\varepsilon_0\frac{\partial}{\partial t}(-\frac{\partial \vec{A}}{\partial t})
=-\mu_0\varepsilon_0\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial t^2}
=-\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial t^2}
$$


等式右边：

$$
\begin{aligned}
\nabla\times(\nabla\times\vec{A})
&=\vec{e}_k\varepsilon_{ijk}\partial_i(\nabla\times\vec{A})_j \\
&=\vec{e}_k\varepsilon_{ijk}\partial_i(\varepsilon_{lmj}\partial_la_m) \\
&=\vec{e}_k\varepsilon_{ijk}\varepsilon_{lmj} \partial_i\partial_l a_m \\
&=\vec{e}_k\varepsilon_{jik}\varepsilon_{jml} \partial_i\partial_l a_m \\
&=\vec{e}_k(\delta_{im}\delta_{kl}-\delta_{il}\delta_{km})\partial_i\partial_l a_m \\
&=\vec{e}_k\delta_{im}\delta_{kl}\partial_i\partial_l a_m-\vec{e}_k\delta_{il}\delta_{km}\partial_i\partial_l a_m \\
&=\vec{e}_l\partial_m\partial_l a_m-\vec{e}_m\partial_l\partial_la_m \\
&=\vec{e}_l\partial_l\partial_m a_m-\vec{e}_m\partial_l\partial_l a_m\\
&=\nabla(\nabla\cdot\vec{A})-\nabla^2\vec{A}
\end{aligned}
$$

而库伦规范要求 $\nabla\cdot\vec{A}=0$，于是：

$$
\nabla\times(\nabla\times\vec{A})
=-\nabla^2\vec{A}
$$

全部代入 Target Equation，得：

$$
-\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial t^2}
=-\nabla^2\vec{A}
$$

即：

$$
\nabla^2\vec{A}-\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2\vec{A} }{\partial t^2}
=\vec{0}
$$

设 $\vec{A}(\vec{r,t})=\vec{R}(\vec{r})\cdot T(t) $，则：

$$

$$

1.6

$$
E_k
=h\nu -W \tag{Target Equation}
$$

$$
E_k
=\frac{1}{2}mv^2,~~
\nu
=\frac{c}{\lambda}
$$

于是：

$$
v
=\sqrt{2(\frac{hc}{\lambda}-W)/m}
\approx 6.22\times 10^{5} ~\rm{m/s}
$$

1.7

设碰前光子频率为 $\nu$，动量为 $p=\frac{h\nu}{c}$，碰后光子频率为 $\nu'$，动量为 $p'$；电子静止质量为 $m_e$，碰前电子静止，能量为 $E_e=m_ec^2$，动量为 $p_e=0$，碰后电子能量为 $E_e'$，动量为 $p_e'$

动量守恒（两个正交方向）：

$$
p_e'\sin\phi
=p'\sin\theta
$$

$$
p
=p_e'\cos\phi+p'\cos\theta
$$

消去 $\phi$ 得：

$$
p^2-2pp'\cos\theta+p'^2
=p_e'^2 \tag{1}
$$

能量守恒：

$$
h\nu+m_e c^2
=h\nu'+E_e'
$$

即：

$$
h\nu-h\nu'+m_e c^2
=E_e' \tag{2}
$$

而相对论能动量关系：

$$
E_e'^2
=p_e'^2c^2+(m_ec^2)^2 \tag{Target Equation}
$$

$(1)(2)$ 代入 Target Equation，消去 $E_e',p_e'$ 得：

$$
(h\nu-h\nu'+m_ec^2)^2
=c^2(p^2-2pp'\cos\theta+p'^2)+(m_ec^2)^2
$$

再结合德布罗意关系：$p=\frac{h}{\lambda}=\frac{h\nu}{c},p'=\frac{h\nu'}{c} $，得：

$$
2\nu \nu'(1-\cos\theta)
=\frac{2m_ec^2}{h}(\nu-\nu')
$$

$\nu=\frac{c}{\lambda},\nu'=\frac{c}{\lambda'}$，得：

$$
\lambda'-\lambda
=\frac{h}{m_e c}(1-\cos\theta)
=\frac{2h}{m_e c}\sin^2\frac{\theta}{2}
=2\lambda_c\sin^2\frac{\theta}{2}
$$

其中，$\lambda_c=\frac{h}{m_ec}$

1.8

牛二+角动量量子化条件 $J=nh$：

$$
\left\{
\begin{aligned}
\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{e^2}{r_n^2}
=\frac{mv_n^2}{r_n} \\
\oint m\vec{v}_n\cdot\mathrm{d}\vec{r}_n
=nh
\end{aligned}
\Longrightarrow 
\right.
\left\{
\begin{aligned}
&r_n
=n^2\cdot\frac{4\pi\varepsilon_0\hbar^2}{me^2} \\
&v_n
=\frac{1}{n}\cdot\frac{e^2}{4\pi\varepsilon_0 \hbar}
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\begin{aligned}
E_n
&=\frac{1}{2}mv_n^2-\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{e^2}{r_n} \\
&=\frac{1}{n^2}\cdot\frac{-mc^2}{2}\cdot\frac{(e^2)^2}{(4\pi\varepsilon_0\hbar c)^2} \\
&=\frac{1}{n^2}\cdot(-\frac{mc^2\alpha^2}{2})
\end{aligned}
$$

$$
E_1
=-\frac{mc^2\alpha^2}{2}
=-13.6~\rm{eV}
$$

$$
E_n
=\frac{E_1}{n^2}
$$

$$
E_n-E_2
=h\nu
\Longrightarrow
\nu
=\frac{E_1}{h}(\frac{1}{n^2}-\frac{1}{2^2})
=c\cdot\frac{-E_1}{ch}(\frac{1}{2^2}-\frac{1}{n^2})
$$

巴尔末公式：

$$
\nu_n
=cR_H(\frac{1}{2^2}-\frac{1}{n^2})
$$

比较得：

$$
R_H
=\frac{-E_1}{ch}
\approx 1.0973731\times10^7~\rm{m^{-1}}
$$

1.9

氢原子核外电子做圆周运动，产生物质波，电子运动的轨道必须满足 $2\pi r=n\lambda$（可以参考黑体辐射周期性边界条件）

$$
\begin{aligned}
2\pi r_n
&=n\lambda_n \\
&=n\frac{h}{p_n}
\end{aligned}
$$

于是得到了玻尔角动量量子化假设：

$$
p_n r_n
=n\hbar
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
&p_n r_n=n\hbar \\
&p_n=mv_n \\
&\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{e^2}{r_n^2}
=\frac{mv_n^2}{r_n}
\end{aligned}
\Longrightarrow
\right.
\left\{
\begin{aligned}
&r_n
=n^2\cdot\frac{4\pi\varepsilon_0\hbar^2}{me^2} \\
&p_n
=\frac{1}{n}\cdot\frac{me^2}{4\pi\varepsilon_0 \hbar}
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\begin{aligned}
E_n
&=\frac{p_n^2}{2m}-\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{e^2}{r_n} \\
&=\frac{1}{n^2}\cdot\frac{-m}{2}\cdot\frac{e^4}{(4\pi\varepsilon_0\hbar)^2} \\
&=\frac{1}{n^2}(\frac{-mc^2}{2})\frac{(e^2)^2}{(4\pi\varepsilon_0\hbar c)^2} \\
&=\frac{1}{n^2}\cdot\frac{-mc^2\alpha^2}{2}
\end{aligned}
$$

1.10

(1)

$$
E
=\frac{3}{2}k_B T
$$

$$
\lambda
=\frac{h}{p}
=\frac{h}{\sqrt{2mE}}
=\frac{h}{\sqrt{3mk_B T}}
\approx 1.5~\rm\r{A}
$$

会产生衍射条纹

(2)

相对论能动量关系：

$$
E^2-(cp)^2
=m_0c^2
$$

于是：

$$
\lambda
=\frac{h}{p}
=\frac{hc}{\sqrt{E^2-m_0c^2}}
\approx 1.2~\rm fm
$$

1.11

(1)

$$
\lambda
=\frac{h}{p}
=\frac{h}{mv}
\approx 0.24~\rm nm
$$

(2)

$$
E
=\frac{1}{2}mv^2+mc^2
\approx 0.511~\rm MeV
$$

光子静止质量为零，代入相对论能动量关系式得：

$$
p
=\frac{E}{c}
\approx 0.511~\rm MeV/c
$$

$$
\lambda
=\frac{h}{p}
=\frac{hc}{E}
\approx 2.43\times 10^{-2}~\rm \r{A}
$$

1.12

$$
\frac{hc}{\lambda_1}
=E_1(\frac{1}{(n+1)^2}-\frac{1}{n^2})
\Longrightarrow 
n=2
$$

$$
\frac{hc}{\lambda_2}
=E_1(\frac{1}{4^2}-\frac{1}{2^2})
\Longrightarrow 
\lambda_2
=487~\rm nm
$$

$$
\frac{hc}{\lambda_3}
=E_1(\frac{1}{5^2}-\frac{1}{2^2})
\Longrightarrow 
\lambda_3
=434~\rm nm
$$

1.13

$$
h\nu
=E_n-E_1
$$

$\nu=\frac{c}{\lambda},E_n=\frac{E_1}{n^2}$

代入得：

$$
\frac{hc}{\lambda}
=E_1(\frac{1}{n^2}-\frac{1}{1^2})
$$

解得：

$$
n
\approx 1.5
$$

不是莱曼线系

1.14

(1)

光子的静止质量 $m_0=0$，根据相对论能动量关系：

$$
E^2-(cp)^2
=m_0c^2
$$

得：

$$
E
=cp
=\frac{ch}{\lambda}
=1.744\times 10^{4}~\rm{eV} 
$$

(2)

康普顿散射公式给出：

$$
\lambda'-\lambda
=2\frac{h}{m_e c}\sin^2\frac{\theta}{2}
$$

于是：

$$
\lambda'
=\lambda+2\frac{h}{m_e c}\sin^2\frac{\theta}{2}
\approx 0.0760~\rm nm
$$

(3)

$$
E'
=\frac{ch}{\lambda'}
=1.632\times 10^{4}~ \rm{eV}
$$

(4)

能量守恒：

$$
E_e'
=E-E'
=1.12\times 10^{3}~\rm{eV}
$$

1.15

$$
\left\{
\begin{aligned}
ev_n B
=\frac{mv_n^2}{r_n} \\
2\pi mv_n r_n
=nh
\end{aligned}
\right.
\Longrightarrow
r_n
=\sqrt{\frac{n\hbar}{eB}}
$$

(2)

拉格朗日量：

$$
L
=T-V
=\frac{1}{2}m\dot{x}^2-\frac{1}{2}m\omega^2x^2
$$

E-L方程：

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(\frac{\partial L}{\partial \dot{x}})-\frac{\partial L}{\partial x}
=0
$$

得：

$$
\ddot{x}+\omega^2 x
=0
$$

解得：

$$
x
=C_1\cos\omega t +C_2\sin\omega t
=A\cos(\omega t+\varphi)
$$

$$
p
=m\dot{x}
=-Am\omega\sin(\omega t+\varphi)
$$

$$
\oint p\mathrm{d}q
=nh
\Longrightarrow
A
=\sqrt{\frac{nh}{\pi m\omega}}
$$

于是：

$$
H
=\frac{1}{2}m\omega^2 A^2
=n\hbar\omega
$$

# 2

2.1

微观物体的物理量用线性厄米算符表示，即若 $\hat{F}$ 是描述微观物体的物理量对应的算符，则 $\hat{F}$ 必须是厄米算符，即 $\hat{F}$ 必须满足：

$$
\hat{F}^\dag
=\hat{F}
$$

注意到（动量算符和坐标算符都是线性厄米算符）：

$$
\begin{aligned}
(\hat{\vec{r}}\cdot\hat{\vec{p}})^\dag
&=(\hat{x}\hat{p}_x+\hat{y}\hat{p}_y+\hat{z}\hat{p}_z)^\dag \\
&=(\hat{x}\hat{p}_x)^\dag+(\hat{y}\hat{p}_y)^\dag+(\hat{z}\hat{p}_z)^\dag \\
&=\hat{p}_x^\dag \hat{x}^\dag+\hat{p}_y^\dag \hat{y}^\dag+\hat{p}_z^\dag \hat{z}^\dag \\
&=\hat{p}_x\hat{x}+\hat{p}_y\hat{y}+\hat{p}_z\hat{z} \\
&=\hat{\vec{p}}\cdot\hat{\vec{r}} \\
&\ne\hat{\vec{r}}\cdot\hat{\vec{p}}
\end{aligned}
$$

于是 $f$ 的量子力学算符表示形式为：

$$
\frac{1}{2}[\hat{\vec{r}}\cdot\hat{\vec{p}}+\hat{\vec{p}}\cdot\hat{\vec{r}}]
$$

2.2

(1)不是

$$
\sqrt{x+y}
\ne\sqrt{x}+\sqrt{y}
$$

(2)不是

$$
\sin (x+y)
\ne\sin x+\sin y
$$

(3)是

(4)是

2.3

(i)

$$
\int_{-\infty}^{+\infty}\Psi^*(x)\Psi(x)\mathrm{d}x
=1
\Longrightarrow
A
=\sqrt{\frac{15}{16a^5}}
$$

(ii)

$$
\begin{aligned}
\bar{x}
&=\int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^*(x)\hat{x}\Psi(x)\mathrm{d}x \\
&=\int_{-a}^{a} \Psi^*(x)x\Psi(x)\mathrm{d}x \\
&=0
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\bar{x^2}
&=\int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^*(x)\hat{x}^2\Psi(x)\mathrm{d}x \\
&=\int_{-a}^{a}\Psi^*(x)x^2\Psi(x)\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{7}a^2
\end{aligned}
$$

$x$ 的涨落为：

$$
\begin{aligned}
\delta x
&=\sqrt{\bar{x^2}-\bar{x}^2} \\
&=\frac{a}{\sqrt{7}}
\end{aligned}
$$

$$
\bar{p}
=\int_{-\infty}^{+\infty}\psi^*(x)\hat{p}\psi(x)\mathrm{d}x
=0
$$

$$
\bar{p^2}
=\int_{-\infty}^{+\infty} \psi^*(x)\hat{p^2}\psi(x)\mathrm{d}x
=\frac{5\hbar^2}{2a^2}
$$

$p$ 的涨落为：

$$
\delta p
=\sqrt{\bar{p^2}-\bar{p}^2}
=\sqrt{\frac{5}{2}}\frac{\hbar}{a}
$$

$$
\delta x\delta p
=\sqrt{\frac{5}{14}}\hbar
>\frac{\hbar}{2}
$$

与海森堡不确定关系相容

2.4

(1)

$$
\int_{x=-\infty}^{x=+\infty}\psi^*(x,t)\psi(x,t)\mathrm{d}x
=1
\Longrightarrow
A
=\frac{\sqrt{\alpha}}{\pi^{\frac{1}{4}}}
$$

（取 $A>0$）

(2)

$$
\begin{aligned}
\bar{U}
&=\int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^*(x,t)\hat{U}(\hat{x}) \Psi(x,t)\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{2}A^2m\omega^2\int_{-\infty}^{+\infty}x^2e^{-\alpha^2 x^2}\mathrm{d}x \\
&=-\frac{1}{2}A^2m\omega^2\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}(\alpha^2)}\int_{x=-\infty}^{x=+\infty}e^{-\alpha^2 x^2}\mathrm{d}x \\
&=-\frac{1}{2}A^2m\omega^2\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}(\alpha^2)}\sqrt{\frac{\pi}{\alpha^2}} \\
&=\frac{\sqrt{\pi}A^2m\omega^2}{4\alpha^3}
\end{aligned}
$$

2.5与2.2重复了

2.6

(1)

波函数归一性要求：

$$
\int_{-\infty}^{+\infty} |\psi(x)|^2\mathrm{d}x
=1
$$

得到：

$$
A
=(\Delta^22\pi)^{-\frac{1}{4}}
$$

(2)

一维动量算符 $\hat{p}=-\mathrm{i}\hbar\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} $ 的本征方程为：

$$
-\mathrm{i}\hbar\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\phi_p(x)
=p\phi_p(x)
$$

解得本征态为：

$$
\phi_p(x)
=\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}e^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar}px}
$$

波函数可按本征态作展开：

$$
\psi(x)
=\int_{-\infty}^{+\infty} c_p\phi_{p}(x)\mathrm{d}p
$$

其中，概率幅为：

$$
c_p
=\int \phi_p^*(x)\psi(x)\mathrm{d}x
=\frac{A}{\sqrt{2\pi\hbar}}2\Delta \exp(\frac{-\Delta^2 p^2}{\hbar^2})
$$

概率为：

$$
\mathrm{d}P
=|c_p|^2\mathrm{d}p
=(\frac{2}{\pi})^{\frac{1}{2}}\frac{\Delta }{\hbar}\exp(\frac{-2\Delta^2p^2}{\hbar^2})\mathrm{d}p
$$

(3)

$$
\bar{x}
=\int_{-\infty}^{+\infty} \psi^*(x)x\psi(x)\mathrm{d}x
=0
$$

$$
\bar{p}
=\int_{-\infty}^{+\infty}\psi^*(x)(-\mathrm{i}\hbar\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\psi(x))\mathrm{d}x
=0
$$

$$
\bar{x^2}
=\int_{-\infty}^{+\infty} \psi^*(x)x^2\psi(x)\mathrm{d}x
=\Delta^2
$$

$$
\bar{p^2}
=\int_{-\infty}^{+\infty}\psi^*(x)(-\hbar^2\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}\psi(x))\mathrm{d}x
=\frac{\hbar^2}{4\Delta^2}
$$

$$
\Delta x\Delta p
=\frac{\hbar}{2} 
$$

2.7

$$
\bar{A}
=\frac{a_1}{2}+\frac{a_2}{4}+\frac{a_3}{4}
$$

$$
\Psi(x)
=\sum_{i=1}^{3} c_i \psi_i(x)
$$

$$
|c_i|^2
=P_i
\Longrightarrow
\begin{cases}
c_1=\frac{1}{\sqrt{2}} \\
c_2=\frac{1}{2} \\
c_3=\frac{1}{2}
\end{cases}
$$

$$
\Psi(x)
=\frac{1}{\sqrt{2}}\psi_1(x)+\frac{1}{2}\psi_2(x)+\frac{1}{2}\psi_3(x)
$$

2.8

$$
\sin z
=\frac{e^{\mathrm{i}z}-e^{-\mathrm{i}z}}{2\mathrm{i}},~~
\cos z
=\frac{e^{\mathrm{i}z}+e^{-\mathrm{i}z}}{2}
$$

波函数可化为：

$$
\begin{aligned}
\psi(x)
&=A(\sin^2 kx+\frac{1}{2}\cos kx) \\
&=\frac{A}{4}(e^{\mathrm{i}kx}+e^{-\mathrm{i}kx}-e^{\mathrm{i}2kx}e^{-\mathrm{i}2kx}+2) \\
&=\frac{A}{4}(2\pi\hbar)^{\frac{1}{2}}[(2\pi\hbar)^{-\frac{1}{2}}e^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar}\hbar k x}+(2\pi\hbar)^{-\frac{1}{2}}e^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar}(-\hbar k) x}-(2\pi\hbar)^{-\frac{1}{2}}e^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar}2\hbar k x}-(2\pi\hbar)^{-\frac{1}{2}}e^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar}(-2\hbar k) x} ]
\end{aligned}
$$


2.9

2.10

$$
\left\{
\begin{aligned}
\phi_1(x)
=\frac{2\chi_1(x)+3\chi_2(x)}{\sqrt{13}} \\
\phi_2(x)
=\frac{3\chi_1(x)-2\chi_2(x)}{\sqrt{13}}
\end{aligned}
\Longrightarrow
\right.
\left\{
\begin{aligned}
\chi_1(x)
=\frac{2\phi_1(x)+3\phi_2(x)}{\sqrt{13}} \\
\chi_2(x)
=\frac{3\phi_1(x)-\phi_2(x)}{\sqrt{13}}
\end{aligned}
\right.
$$

$$
P
=\frac{4}{13}\times\frac{4}{13}+\frac{9}{13}\times\frac{9}{13}
=\frac{97}{169}
$$

2.11

(1)

设线性算符 $\hat{F}$ 可表示为：

$$
\hat{F}
=\hat{A}+\mathrm{i}\hat{B}
$$

于是：

$$
\hat{F}^\dag
=\hat{A}^\dag-\mathrm{i}\hat{B}^\dag
$$

(2)

$$
\begin{aligned}
\{\mathrm{i}[\hat{A},\hat{B}] \}^\dag
&=-\mathrm{i}\{ \hat{B}^\dag\hat{A}^\dag-\hat{A}^\dag\hat{B}^\dag \} \\
&=-\mathrm{i}\{\hat{B}\hat{A}-\hat{A}\hat{B} \} \\
&=\mathrm{i}\{\hat{A}\hat{B}-\hat{B}\hat{A} \} \\
&=\mathrm{i}[\hat{A},\hat{B}]
\end{aligned}
$$

2.12

2.13

2.14



2.20

2.21















