# 2.1

## 2.1-1

> $D(\theta)=\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta} $（$n $ 为整数）是否为 $\mathrm{SO}(2) $ 群的线性表示？如果是，是否为真实表示？

是线性表示。当 $n=1 $，是真实表示；当 $n\ne 1 $，不是真实表示。

定义如下的对应关系：

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta &-\sin\theta \\
\sin\theta &\cos\theta
\end{bmatrix}
\in \mathrm{SO}(2)
\mapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta} \in D(\theta)
$$

显然，这样定义的对应关系是良定义的映射。

设：

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta_1 &-\sin\theta_1 \\
\sin\theta_1 &\cos\theta_1
\end{bmatrix}
\in \mathrm{SO}(2)
\mapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta_1} \in D(\theta)
$$

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta_2 &-\sin\theta_2 \\
\sin\theta_2 &\cos\theta_2
\end{bmatrix}
\in \mathrm{SO}(2)
\mapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta_2} \in D(\theta)
$$

则：

$$
\begin{aligned}
\begin{bmatrix}
\cos\theta_1 &-\sin\theta_1 \\
\sin\theta_1 &\cos\theta_1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\cos\theta_2 &-\sin\theta_2 \\
\sin\theta_2 &\cos\theta_2
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\cos(\theta_1+\theta_2) &-\sin(\theta_1+\theta_2) \\
\sin(\theta_1+\theta_2) &\cos(\theta_1+\theta_2)
\end{bmatrix}
\mapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}n(\theta_1+\theta_2)}
=\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta_1}\cdot\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta_2}
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\mathrm{SO}(2) \simeq D(\theta)
$$

因此，$D(\theta)=\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta} $（$n $ 为整数）是 $\mathrm{SO}(2) $ 群的线性表示。

### $n=0 $，非真实表示

当 $n=0 $，$\mathrm{SO}(2) $ 的所有群元都映射到 $1\in D(\theta) $，于是此映射非一一对应，于是当 $n=0 $ 时 $D(\theta) $ 不是 $\mathrm{SO}(2) $ 的真实表示。

### $n=1 $，真实表示

当 $n=1 $，设：

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta_1 &-\sin\theta_1 \\
\sin\theta_1 &\cos\theta_1
\end{bmatrix}
\in \mathrm{SO}(2)
\mapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta_1} \in D(\theta)
$$

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta_2 &-\sin\theta_2 \\
\sin\theta_2 &\cos\theta_2
\end{bmatrix}
\in \mathrm{SO}(2)
\mapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta_2} \in D(\theta)
$$

其中，$\theta_1,\theta_2\in [0,2\pi) $

若 $\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta_1}=\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta_2} $，则：

$$
\theta_1 = \theta_2
$$

于是得到：

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta_1 &-\sin\theta_1 \\
\sin\theta_1 &\cos\theta_1
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\cos\theta_2 &-\sin\theta_2 \\
\sin\theta_2 &\cos\theta_2
\end{bmatrix}
$$

因此，定义的对应关系是一一对应，于是当 $n=1 $ 时 $D(\theta) $ 是 $\mathrm{SO}(2) $ 的真实表示。

### $n>1 $，非真实表示

当 $n>1 $ 且 $n $ 为整数时，设：

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta_1 &-\sin\theta_1 \\
\sin\theta_1 &\cos\theta_1
\end{bmatrix}
\in \mathrm{SO}(2)
\mapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta_1} \in D(\theta)
$$

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta_2 &-\sin\theta_2 \\
\sin\theta_2 &\cos\theta_2
\end{bmatrix}
\in \mathrm{SO}(2)
\mapsto \mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta_2} \in D(\theta)
$$

其中，$\theta_1,\theta_2\in [0,2\pi) $

注意到，当 $\theta_1\ne \theta_2 $ 满足：

$$
\theta_1-\theta_2
=\frac{2k }{n } \pi,~~k=1,2,\cdots,n-1
$$

此时有：

$$
\mathrm{e}^{\mathrm{i}n\theta_1}
=\exp\left(\mathrm{i}n\cdot (\theta_2+2k\pi/n) \right)
=\exp(\mathrm{i}n\theta_2+2k\pi)
=\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta_2}
$$

即此时定义的对应关系是多一对应关系，因此当 $n>1 $ 时 $D(\theta) $ 不是 $\mathrm{SO}(2) $ 的真实表示。

## 2.1-2

> 设 $D(G) $ 为群 $G $ 的一个 $m $ 维表示，设 $X $ 为一个 $m\times m $ 的非奇异矩阵（$\mathrm{det}X\ne 0 $），证明：$\bar{D}(G)=\{X^{-1}D(g_i)X | g_i\in G \} $ 也构成一个群。

### 封闭性

$\forall X^{-1}D(g_i)X,X^{-1}D(g_j) X\in \bar{D}(G) $，都有：

$$
\left(X^{-1}D(g_i)X\right)\left(X^{-1}D(g_j) X\right)
=X^{-1} D(g_i) D(g_j) X \in \bar{D}(G)
$$

### 结合律

$\forall X^{-1}D(g_i)X , X^{-1}D(g_j) X , X^{-1}D(g_k)X \in \bar{D}(G) $，都有：

$$
\left(X^{-1}D(g_i)X \right) \left[\left(X^{-1}D(g_j) X\right)\left( X^{-1}D(g_k)X \right) \right]
=\left[\left(X^{-1}D(g_i) X\right)\left( X^{-1}D(g_j)X\right)\right] \left(X^{-1}D(g_k)X \right) 
$$

### 存在恒元

由于单位矩阵 $E\in D(G) $，于是：

$$
X^{-1} E X
=E\in\bar{D}(G)
$$

$\forall \bar{D}(g_i) \in \bar{D}(G) $，都有：

$$
E \bar{D}(g_i) = \bar{D}(g_i) E
=\bar{D}(g_i)
$$

### 存在逆元

$\forall \bar{D}(g_i)=X^{-1} D(g_i) X \in \bar{D}(G),\exist \bar{D}^{-1}(g_i)=X^{-1} D^{-1}(g_i) X $，使得：

$$
\bar{D}^{-1}(g_i) \bar{D}(g_i)
=X^{-1} D^{-1}(g_i) X X^{-1} D(g_i) X
=E
$$

$$
\bar{D}(g_i) \bar{D}^{-1}(g_i)
=X^{-1} D(g_i) X X^{-1} D^{-1}(g_i) X
=E
$$

综上，$\bar{D}(G)=\{X^{-1}D(g_i)X | g_i\in G \} $ 也构成一个群。

## 2.1-3

> 证明：可约表示的等价表示依然是可约表示；不可约表示的等价表示依然是不可约表示。

### 可约表示的等价表示依然是可约表示

设 $D(G) $ 是群 $G $ 的一个可约表示，即存在 $X,\mathrm{det}X\ne 0 $ 使得：

$$
X^{-1} D(G) X
=\begin{bmatrix}
D_1(G) &M(G) \\
\bold{0} &D_2(G)
\end{bmatrix}
$$

设 $\bar{D}(G) $ 是可约表示 $D(G) $ 的一个等价表示，即存在 $Y,\mathrm{det}(Y)\ne 0 $ 使得：

$$
\bar{D}(G)
=Y^{-1} D(G) Y
$$

令：

$$
Z = Y^{-1}X,~~
\mathrm{det} Z = \mathrm{det} \left(Y^{-1}X\right) \ne 0
$$

注意到：

$$
\begin{aligned}
Z^{-1} \bar{D}(G) Z
&=\left(Y^{-1}X \right)^{-1} \left(Y^{-1}D(G)Y \right) \left(Y^{-1}X \right) \\
&=X^{-1} D(G) X \\
&=\begin{bmatrix}
D_1(G) &M(G) \\
\bold{0} &D_2(G)
\end{bmatrix} 
\end{aligned}
$$

因此，可约表示 $D(G) $ 的等价表示 $\bar{D}(G) $ 仍是可约表示。

### 不可约表示的等价表示依然是不可约表示

设 $D(G) $ 是群 $G $ 的一个不可约表示，即 $\forall X,\mathrm{det}X\ne 0 $ 都有：

$$
X^{-1} D(G) X
\ne\begin{bmatrix}
D_1(G) &M(G) \\
\bold{0} &D_2(G)
\end{bmatrix}
$$

设 $\bar{D}(G) $ 是不可约表示 $D(G) $ 的一个等价表示，即存在 $Y,\mathrm{det}(Y)\ne 0 $ 使得：

$$
\bar{D}(G)
=Y^{-1} D(G) Y
$$

注意到，$\forall Z,\mathrm{det}Z\ne 0,\mathrm{det} (YZ)=\mathrm{det}(Y) \mathrm{det}(Z)\ne0 $，且都有：

$$
\begin{aligned}
Z^{-1} \bar{D}(G) Z
&=Z^{-1} Y^{-1} D(G) Y Z \\
&=\left(YZ \right)^{-1} D(G) \left(YZ \right) \\
&\ne\begin{bmatrix}
D_1(G) &M(G) \\
\bold{0} &D_2(G)
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

因此，不可约表示 $D(G) $ 的等价表示 $\bar{D}(G) $ 仍是不可约表示。

## 2.1-4

> 证明 $\mathrm{T}_1 $ 群的二维表示 $D(\mathrm{T}_1) $ 是真实表示，其中，
>
>$$
D(a)
=\begin{bmatrix}
1 &a \\
0 &1
\end{bmatrix}
>$$

定义如下的对应关系：

$$
T_1(a) \mapsto D(a)
=\begin{bmatrix}
1 &a \\
0 &1
\end{bmatrix}
$$

这样定义的对应关系是一一对应。

设：

$$
T_1(a) \mapsto D(a)
=\begin{bmatrix}
1 &a \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
T_1(b) \mapsto D(b)
=\begin{bmatrix}
1 &b \\
0 &1
\end{bmatrix}
$$

则：

$$
T_1(a)T_1(b)
=T_1(a+b)
=\begin{bmatrix}
1 &a+b \\
0 &1
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
1 &a \\
0 &1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 &b \\
0 &1
\end{bmatrix}
=D(a)D(b)
$$

因此，$\mathrm{T}_1\cong D(\mathrm{T}_1) $，于是 $\mathrm{T}_1 $ 群的二维表示 $D(\mathrm{T}_1) $ 是真实表示。

## 2.1-5

> $D_k(\mathrm{C}_n) \equiv \{D_k(C_n^m)=\mathrm{e}^{\mathrm{i}k(2\pi/n)m} | m=1,2,\cdots,n \} $ 是否为 $\mathrm{C}_n $ 群的真实表示？

当 $k=1 $ 时，是真实表示；当 $k\ne 1 $ 时，不是真实表示。

### $k=0 $，非真实表示

当 $k=0 $，所有循环群的群元都映射为 $1\in D_0(\mathrm{C}_n) $，此时不是真实表示。

### $k=1 $，真实表示；$k>1 $，非真实表示

当 $k\geqslant 1 $ 时，

设 $1\leqslant j<i\leqslant n $，且 $D_k(C_n^i)=D_k(C_n^j) $，即：

$$
\mathrm{e}^{\mathrm{i}k(2\pi/n)i}
=\mathrm{e}^{\mathrm{i}k(2\pi/n)j}
$$

即存在 $l\in \N^+ $ 使得：

$$
k(2\pi/n)i
=k(2\pi/n)j + 2\pi l
$$
即：

$$
i-j
=\frac{n }{k } l
$$

又 $i-j<n $，于是：

$$
l<k
$$

当 $k=1 $，不存在 $l\in \N^+ $ 使得 $i-j=\frac{n }{k } l $，因此不存在 $i>j $，使得 $D_k(C_n^i)=D_k(C_n^j) $，因此 $\mathrm{C}_n\cong D_k(\mathrm{C}_n) $，此时 $D_k(\mathrm{C}_n) $ 是 $\mathrm{C}_n $ 的一个真实表示。

当 $k>1 $，存在 $l\in \N^+ $ 使得 $i-j=\frac{n }{k } l $，因此存在 $i>j $，使得 $D_k(C_n^i)=D_k(C_n^j) $，因此 $\mathrm{C}_n$ 与 $ D_k(\mathrm{C}_n) $ 不同构，此时 $D_k(\mathrm{C}_n) $ 是 $\mathrm{C}_n $ 的一个非真实表示。


# 2.2

## 2.2-1

> 求 $\mathrm{D}_3 $ 群的表示，表示空间为 $\R^3 $ 空间，其中正三边形位于 $xy $ 平面内，其中心位于坐标原点，$a $ 轴与 $x $ 轴重合。

### $e,d,f $ 的表示矩阵

$\R^3 $空间中矢量绕 $z $ 轴旋转 $\theta $ 角度这一线性变换可表示为：

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta &-\sin\theta &0 \\
\sin\theta &\cos\theta &0 \\
0 &0 &1
\end{bmatrix}
$$

而 $e,d,f $ 分别对应 $\R^3 $空间中矢量绕 $z $ 轴旋转 $0,2\pi/3,4\pi/3 $ 角度的线性变换，因此：

$$
D(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &1 &0 \\
0 &0 &1
\end{bmatrix},~~
D(d)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 }  &-\frac{\sqrt{3} }{2 }  &0 \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 }  &-\frac{1 }{2 }  &0 \\[1mm]
0 &0 &1
\end{bmatrix},~~
D(f)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 }  &\frac{\sqrt{3} }{2 }  &0 \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 }  &-\frac{1 }{2 }  &0 \\[1mm]
0 &0 &1
\end{bmatrix}
$$

### $a $ 的表示矩阵

设 $\vec{v}=x\vec{\mathrm{e}}_x+y\vec{\mathrm{e}}_y+z\vec{\mathrm{e}}_z $

$$
D(a)\vec{\mathrm{e}}_x = \vec{\mathrm{e}}_x,~~
D(a)\vec{\mathrm{e}}_y = -\vec{\mathrm{e}}_y,~~
D(a)\vec{\mathrm{e}}_z = -\vec{\mathrm{e}}_z
$$

$$
D(a)\vec{v}
=xD(a)\vec{\mathrm{e}}_x + yD(a)\vec{\mathrm{e}}_y + zD(a)\vec{\mathrm{e}}_z
=x\vec{\mathrm{e}}_x - y\vec{\mathrm{e}}_y - z\vec{\mathrm{e}}_z
$$

因此：

$$
D(a)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &-1 &0 \\
0 &0 &-1
\end{bmatrix}
$$

### $b $ 的表示矩阵

$$
D(b)\begin{bmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
0
\end{bmatrix},~~
D(b)\begin{bmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
-\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
\frac{1 }{2 } \\[1mm]
0  
\end{bmatrix},~~
D(b)\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
-1
\end{bmatrix}
$$

于是：

$$
D(b)\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z
\end{bmatrix}
=x\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
0
\end{bmatrix} + 
y\begin{bmatrix}
-\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
\frac{1 }{2 } \\[1mm]
0  
\end{bmatrix} +
z\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
-1
\end{bmatrix}
$$

因此：

$$
D(b)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } &-\frac{\sqrt{3} }{2 } &0 \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 } &\frac{1 }{2 } &0 \\[1mm]
0 &0 &-1
\end{bmatrix}
$$

### $c $ 的表示矩阵

$$
D(c)\begin{bmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
0
\end{bmatrix},~~
D(c)\begin{bmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
\frac{1 }{2 } \\[1mm]
0  
\end{bmatrix},~~
D(c)\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
-1
\end{bmatrix}
$$

于是：

$$
D(c)\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z
\end{bmatrix}
=x\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
0
\end{bmatrix} + 
y\begin{bmatrix}
\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
\frac{1 }{2 } \\[1mm]
0  
\end{bmatrix} +
z\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
-1
\end{bmatrix}
$$

因此：

$$
D(c)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } &\frac{\sqrt{3} }{2 } &0 \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 } &\frac{1 }{2 } &0 \\[1mm]
0 &0 &-1
\end{bmatrix}
$$

综上，

$$
D(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &1 &0 \\
0 &0 &1
\end{bmatrix},~~
D(d)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 }  &-\frac{\sqrt{3} }{2 }  &0 \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 }  &-\frac{1 }{2 }  &0 \\[1mm]
0 &0 &1
\end{bmatrix},~~
D(f)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 }  &\frac{\sqrt{3} }{2 }  &0 \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 }  &-\frac{1 }{2 }  &0 \\[1mm]
0 &0 &1
\end{bmatrix}
$$

$$
D(a)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &-1 &0 \\
0 &0 &-1
\end{bmatrix},~~
D(b)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } &-\frac{\sqrt{3} }{2 } &0 \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 } &\frac{1 }{2 } &0 \\[1mm]
0 &0 &-1
\end{bmatrix},~~
D(c)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } &\frac{\sqrt{3} }{2 } &0 \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 } &\frac{1 }{2 } &0 \\[1mm]
0 &0 &-1
\end{bmatrix}
$$

## 2.2-2

> 计算说明 $\mathrm{D}_4 $ 群的如下表示是可约表示还是不可约表示：

$$
D(C_4)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\
1 &0
\end{bmatrix},~~
D(\sigma_x)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix}
$$

解 $D(C_4) $ 的特征方程：

$$
\mathrm{det}(D(C_4)-\lambda E)
=0
$$

即：

$$
\lambda^2+1=0
$$

解得：

$$
\lambda = \pm \mathrm{i}
$$

对于 $\lambda=\mathrm{i} $，特征向量为：$\begin{bmatrix}1 &\mathrm{i}\end{bmatrix} ^{\mathrm{T}} $

对于 $\lambda=-\mathrm{i} $，特征向量为：$\begin{bmatrix} 1 &-\mathrm{i} \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} $

因此存在一个相似变换矩阵：

$$
X_1
=\begin{bmatrix}
1 &1 \\
\mathrm{i} &-\mathrm{i}
\end{bmatrix}
$$

使得 $X_1^{-1}D(C_4)X_1 $ 为对角矩阵。

解 $D(\sigma_x) $ 的特征方程：

$$
\mathrm{det}(D(\sigma_x)-\lambda E)
=0
$$

即：

$$
\lambda^2-1=0
$$

解得：

$$
\lambda = \pm 1
$$

对于 $\lambda=1 $，特征向量为：$\begin{bmatrix}1 &0\end{bmatrix} ^{\mathrm{T}} $

对于 $\lambda=-1 $，特征向量为：$\begin{bmatrix} 0 &1 \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} $

因此存在一个相似变换矩阵：

$$
X_2
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix}
$$

使得 $X_2^{-1}D(\sigma_x)X_2 $ 为对角矩阵。

$$
X_1
=\begin{bmatrix}
1 &1 \\
\mathrm{i} &-\mathrm{i}
\end{bmatrix},~~
X_2
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix}
$$

对比可知 $D(C_4) $ 和 $D(\sigma_x) $ 不能被同时相似对角化，因此这个表示是不可约表示。

## 2.2-3

> 证明 $\mathrm{D}_3 $ 群的如下表示 $A(\mathrm{D}_3) $ 是二维不可约表示：
>
>$$
A(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
A(a)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\  
-1 &0
\end{bmatrix}
>$$
>
>$$
A(d)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
-1 &\sqrt{3} \\
-\sqrt{3} &-1
\end{bmatrix}，~~
A(b)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
\sqrt{3} &1 \\
1 &-\sqrt{3}
\end{bmatrix}
>$$
>
>$$
A(f)
=\frac{1 }{2 } 
\begin{bmatrix}
-1 &-\sqrt{3} \\
\sqrt{3} &-1
\end{bmatrix},~~
A(c)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
-\sqrt{3} &1 \\
1 &\sqrt{3}
\end{bmatrix}
>$$

选择 $\{d,a \} $ 作为生成元，可以生成 $\mathrm{D}_3 $ 群。

解 $A(d) $ 的特征方程：

$$
\mathrm{det}\left(A(d)-\lambda E \right) = 0
$$

解得特征值：

$$
\lambda = -\frac{1 }{2 } \pm \frac{\sqrt{3} }{2 } \mathrm{i }
$$

对于 $\displaystyle{\lambda=-\frac{1 }{2 } + \frac{\sqrt3 }{2 } \mathrm{i} }$，对应的特征向量为：$\displaystyle{\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix} 1 &\mathrm{i} \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} }$ 

对于 $\displaystyle{\lambda=-\frac{1 }{2 } - \frac{\sqrt3 }{2 } \mathrm{i} }$，对应的特征向量为：$\displaystyle{\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix} 1 &-\mathrm{i} \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} }$ 

于是存在矩阵：

$$
X_1
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix}
1 &1 \\
\mathrm{i} &-\mathrm{i}
\end{bmatrix}
$$

使得 $X_1^{-1} A(d) X_1 $ 是对角矩阵。

解 $A(a) $ 的特征方程：

$$
\mathrm{det}\left(A(a)-\lambda E \right) = 0
$$

解得特征值：

$$
\lambda = \pm 1
$$

对于 $\displaystyle{\lambda=1 }$，对应的特征向量为：$\displaystyle{\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix} 1 &-1 \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} }$ 

对于 $\displaystyle{\lambda=-1 }$，对应的特征向量为：$\displaystyle{\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix} 1 &1 \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} }$ 

于是存在矩阵：

$$
X_2
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix}
1 &1 \\
1 &-1
\end{bmatrix}
$$

使得 $X_2^{-1} A(a) X_2 $ 是对角矩阵。

由于：

$$
X_1
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix}
1 &1 \\
\mathrm{i} &-\mathrm{i}
\end{bmatrix},~~
X_2
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix}
1 &1 \\
1 &-1
\end{bmatrix}
$$

对比可知 $A(d) $ 和 $A(a) $ 不可能同时相似对角化，因此这个表示是不可约表示。

## 2.2-4

> 分别写出 $\mathrm{D}_3 $ 群和 $\mathrm{D}_4 $ 群的所有不等价不可约表示。

### $\mathrm{D}_3 $ 群的所有不等价不可约表示

$\mathrm{D}_3 $ 群共有：$\left\{e \right\},\left\{d,f \right\},\left\{a,b,c \right\} $ 共 $3 $ 个类，因此有 $3 $ 个不等价不可约表示。

$\mathrm{D}_3 $ 群的阶数为 $6 $，而 $6=1^2+1^2+2^2 $，因此 $\mathrm{D}_3 $ 群有 $2 $ 个一维不等价不可约表示，$1 $ 个二维不等价不可约表示。

$\mathrm{D}_3 $ 群所有不等价不可约表示：

$$
D^{(1)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,d,f,a,b,c
$$

$$
D^{(2)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,d,f;~~
D^{(2)}(g_\beta) = -1,~~g_\beta=a,b,c
$$

$$
D^{(3)}(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
D^{(3)}(a)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\  
-1 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
D^{(3)}(d)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
-1 &\sqrt{3} \\
-\sqrt{3} &-1
\end{bmatrix}，~~
D^{(3)}(b)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
\sqrt{3} &1 \\
1 &-\sqrt{3}
\end{bmatrix}
$$

$$
D^{(3)}(f)
=\frac{1 }{2 } 
\begin{bmatrix}
-1 &-\sqrt{3} \\
\sqrt{3} &-1
\end{bmatrix},~~
D^{(3)}(c)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
-\sqrt{3} &1 \\
1 &\sqrt{3}
\end{bmatrix}
$$

### $\mathrm{D}_4 $ 群的所有不等价不可约表示

$\mathrm{D}_4 $ 群有 $\{e \},\{C_4^1,C_4^3 \},\{C_4^2 \},\{\sigma_x,\sigma_y \},\{\sigma_1,\sigma_2 \}$ 共 $5 $ 个类，因此有 $5 $ 个不等价不可约表示。

$\mathrm{D}_4 $ 群的阶数为 $8 $，而 $8=1^2+1^2+1^2+1^2+2^2 $，因此共有 $4 $ 个一维不等价不可约表示，$1 $ 个二维不等价不可约表示。

$\mathrm{D}_4 $ 所有不等价不可约表示：

$$
D^{(1)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,C_4^1,C_4^2,C_4^3,\sigma_x,\sigma_y,\sigma_1,\sigma_2
$$

$$
D^{(2)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,C_4^1,C_4^2,C_4^3;~~D^{(2)}(g_\beta) = -1,~~g_\beta=\sigma_x,\sigma_y,\sigma_1,\sigma_2
$$

$$
D^{(3)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,C_4^2,\sigma_x,\sigma_y;~~D^{(3)}(g_\beta) = -1,~~g_\beta=C_4^1,C_4^3,\sigma_1,\sigma_2
$$

$$
D^{(4)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,C_4^2,\sigma_1,\sigma_2;~~D^{(4)}(g_\beta) = -1,~~g_\beta=C_4^1,C_4^3,\sigma_x,\sigma_y
$$

$$
D^{(5)}(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(C_4^1)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\
1 &0
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(C_4^2)
=\begin{bmatrix}
-1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(C_4^3)
=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
-1 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
D^{(5)}(\sigma_x)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(\sigma_y)
=\begin{bmatrix}
-1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(\sigma_1)
=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
1 &0
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(\sigma_2)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\
-1 &0
\end{bmatrix}
$$