## 4-1

### 4-1-1

> 求 $\mathrm{GL}(n,\R) $ 群的生成元及其对易关系。

表示矩阵为：

$$
D(\alpha)
=\begin{bmatrix}
\alpha_{11} &\cdots &\alpha_{1n} \\
\vdots &\ddots &\vdots \\
\alpha_{n1} &\cdots &\alpha_{nn}
\end{bmatrix},~~
\mathrm{det} D(\alpha)\ne 0
$$

其中，群参数矩阵：

$$
\alpha
\equiv \begin{bmatrix}
\alpha_{11} &\cdots &\alpha_{1n} \\
\vdots &\ddots &\vdots \\
\alpha_{n1} &\cdots &\alpha_{nn}
\end{bmatrix}
$$

共 $n^2 $ 个群参数。

恒元对应的群参数的取值为：

$$
\alpha_0
=\begin{bmatrix}
1 & & \\
 &\ddots & \\
 & &1
\end{bmatrix}
或
\alpha_{0ij}
=\delta_{ij}
$$

生成元：

$$
I_{ij}
\equiv \frac{\partial D(\alpha) }{\partial \alpha_{ij} }\bigg|_{\alpha=\alpha_0}
$$

$$
\boxed{
[I_{ij}]_{pq}
=\delta_{ip}\delta_{jq}
}
$$

即生成元 $I_{ij} $ 的 $i $ 行 $j $ 列矩阵元为 $1 $，其他矩阵元为零。

生成元对易关系：

$$
[I_{ij},I_{kl}]
=I_{ij}I_{kl} - I_{kl}I_{ij}
$$

$$
\begin{aligned}
[I_{ij},I_{kl}]_{pq}
&=(I_{ij}I_{kl})_{pq} - (I_{kl}I_{ij})_{pq} \\
&=\sum_{m} (I_{ij})_{pm} (I_{kl})_{mq} - \sum_{n} (I_{kl})_{pn}(I_{ij})_{nq} \\
&=\sum_{m} \left(\delta_{ip}\delta_{jm} \cdot \delta_{km}\delta_{lq} \right) - \sum_{n} \left(\delta_{kp}\delta_{ln} \cdot \delta_{in}\delta_{jq} \right) \\
&=\delta_{ip}\delta_{jk}\delta_{lq} - \delta_{kp}\delta_{li}\delta_{jq} \\
&=\delta_{jk}(\delta_{ip}\delta_{lq}) - \delta_{li}(\delta_{kp}\delta_{jq}) \\
&=\delta_{jk} (I_{il})_{pq} - \delta_{li}(I_{kj})_{pq} \\
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\boxed{
[I_{ij},I_{kl}]
=\delta_{jk} I_{il} - \delta_{li} I_{kj }
}
$$

### 4-1-2

> 求 $\mathrm{GL}(n,\mathbb{C}) $ 群的生成元及其对易关系。

表示矩阵为：

$$
D(a,b)
=\begin{bmatrix}
a_{11} &\cdots &a_{1n} \\
\vdots &\ddots &\vdots \\
a_{n1} &\cdots &a_{nn}
\end{bmatrix} + \mathrm{i}
\begin{bmatrix}
b_{11} &\cdots &b_{1n} \\
\vdots &\ddots &\vdots \\
b_{n1} &\cdots &b_{nn}
\end{bmatrix},~~
\mathrm{det} D(a,b)\ne 0
$$

其中，群参数矩阵：

$$
a
\equiv \begin{bmatrix}
a_{11} &\cdots &a_{1n} \\
\vdots &\ddots &\vdots \\
a_{n1} &\cdots &a_{nn}
\end{bmatrix},~~
b
\equiv \begin{bmatrix}
b_{11} &\cdots &b_{1n} \\
\vdots &\ddots &\vdots \\
b_{n1} &\cdots &b_{nn}
\end{bmatrix}
$$

共 $2n^2 $ 个群参数。

恒元对应的群参数的取值为：

$$
a_0
=\begin{bmatrix}
1 & & \\
 &\ddots & \\
 & &1
\end{bmatrix},~~
b_0
=\bold{0}~~
或~~
a_{0ij}
=\delta_{ij},~~
b_{0ij}
=0
$$

生成元（用英文字母下标表示 $a $ 中的参数，用希腊字母下标表示 $b $ 中参数）：

$$
I_{ij}
\equiv \frac{\partial D(a,b) }{\partial a_{ij} }\bigg|_{a=a_0,b=b_0}
$$

$$
\boxed{
[I_{ij}]_{pq}
=\delta_{ip}\delta_{jq}
}
$$

$$
I_{\alpha\beta}
\equiv \frac{\partial D(a,b) }{\partial b_{\alpha\beta} }\bigg|_{a=a_0,b=b_0}
$$

$$
\boxed{
[I_{\alpha\beta}]_{pq}
=\mathrm{i}\delta_{kp}\delta_{lq}
}
$$

参考 $\mathrm{GL}(n,\R) $ 生成元对易关系，可得 $\mathrm{GL}(n,\mathbb{C}) $ 生成元对易关系：

$$
\boxed{
[I_{ij},I_{kl}]
=\delta_{jk} I_{il} - \delta_{li} I_{kj }
}
$$

$$
\begin{aligned}
[I_{\alpha\beta},I_{\gamma\rho}]_{pq}
&=(I_{\alpha\beta}I_{\gamma\rho})_{pq} - (I_{\gamma\rho}I_{\alpha\beta})_{pq} \\
&=\sum_{m} (I_{\alpha\beta})_{pm} (I_{\gamma\rho})_{mq} - \sum_{n} (I_{\gamma\rho})_{pn}(I_{\alpha\beta})_{nq} \\
&=\sum_{m} \left(\mathrm{i}\delta_{\alpha p}\delta_{\beta m} \cdot \mathrm{i}\delta_{\gamma m}\delta_{\rho q} \right) - \sum_{n} \left(\mathrm{i}\delta_{\gamma p}\delta_{\rho n} \cdot \mathrm{i}\delta_{\alpha n}\delta_{\beta q} \right) \\
&=-\delta_{\alpha p}\delta_{\beta k}\delta_{\rho q} + \delta_{\gamma p}\delta_{\rho i}\delta_{\beta q} \\
&=-\delta_{\beta k}(\delta_{\alpha p}\delta_{\rho q}) + \delta_{\rho i}(\delta_{\gamma p}\delta_{\beta q}) \\
&=-\delta_{\beta \gamma} (I_{\alpha \rho})_{pq} + \delta_{\rho \alpha}(I_{\gamma \beta})_{pq} \\
&=\delta_{\rho \alpha}(I_{\gamma \beta})_{pq} - \delta_{\beta \gamma} (I_{\alpha \rho})_{pq}
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\boxed{
[I_{\alpha\beta},I_{\gamma\rho}]
=\delta_{\rho \alpha}I_{\gamma \beta} - \delta_{\beta \gamma} I_{\alpha \rho}
}
$$

$$
\begin{aligned}
[I_{ij},I_{\alpha\beta}]_{pq}
&=(I_{ij}I_{\alpha\beta})_{pq} - (I_{\alpha\beta}I_{ij})_{pq} \\
&=\sum_{m} (I_{ij})_{pm} (I_{\alpha\beta})_{mq} - \sum_{n} (I_{\alpha\beta})_{pn}(I_{ij})_{nq} \\
&=\sum_{m} \left(\delta_{i p}\delta_{j m} \cdot \mathrm{i}\delta_{\alpha m}\delta_{\beta q} \right) - \sum_{n} \left(\mathrm{i}\delta_{\alpha p}\delta_{\beta n} \cdot \delta_{i n}\delta_{j q} \right) \\
&=\mathrm{i}\left(\delta_{ip}\delta_{j\alpha}\delta_{\beta q} - \delta_{\alpha p}\delta_{\beta i}\delta_{jq} \right) \\
&=\mathrm{i}\left[\delta_{j\alpha}\left(\delta_{ip} \delta_{\beta q} \right) - \delta_{\beta i}\left(\delta_{\alpha p} \delta_{jq} \right) \right] \\
&=\mathrm{i}\left[\delta_{j\alpha}(\delta_{i\beta})_{pq} - \delta_{\beta i}(\delta_{\alpha j})_{pq} \right]
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\boxed{
[I_{ij},I_{\alpha\beta}]
=\mathrm{i}\left(\delta_{j \alpha}I_{i \beta} - \delta_{\beta i} I_{\alpha j} \right)
}
$$

### 4-1-3

> 求 $\mathrm{SL}(2,\R) $ 群的生成元及其对易关系。

表示矩阵为：

$$
D(\alpha)
=\begin{bmatrix}
\alpha_1 &\alpha_2 \\
\alpha_3 &\alpha_4
\end{bmatrix},~~
\mathrm{det}D(\alpha) = 1
\Longrightarrow
\alpha_4 = \frac{1+\alpha_2\alpha_3 }{\alpha_1 } 
$$

$$
D(\alpha)
=\begin{bmatrix}
\alpha_1 &\alpha_2 \\
\alpha_3 &\frac{1+\alpha_2\alpha_3 }{\alpha_1 }
\end{bmatrix}
$$

恒元对应的群参数：

$$
D(\alpha_0)
=E
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix}
\Longrightarrow
\alpha_0
=(\alpha_{01},\alpha_{02},\alpha_{03})
=(1,0,0)
$$

生成元：

$$
I_1
\equiv \frac{\partial D(\alpha) }{\partial \alpha_1 }\bigg|_{\alpha=\alpha_0}
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &\frac{-(1+\alpha_2\alpha_3) }{\alpha_1^2 }
\end{bmatrix} \bigg|_{\alpha=\alpha_0}
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix}
$$

$$
I_2
\equiv \frac{\partial D(\alpha) }{\partial \alpha_2 }\bigg|_{\alpha=\alpha_0}
=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
0 &\frac{\alpha_3 }{\alpha_1 } 
\end{bmatrix} \bigg|_{\alpha=\alpha_0}
=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
0 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
I_3
\equiv \frac{\partial D(\alpha) }{\partial \alpha_3 }\bigg|_{\alpha=\alpha_0}
=\begin{bmatrix}
0 &0 \\
1 &\frac{\alpha_2 }{\alpha_1 } 
\end{bmatrix} \bigg|_{\alpha=\alpha_0}
=\begin{bmatrix}
0 &0 \\
1 &0
\end{bmatrix}
$$

生成元对易关系：

$$
\begin{aligned}
[I_1,I_2]
&=I_1I_2-I_2I_2 \\
&=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &1 \\
0 &0
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
0 &1 \\
0 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
0 &0
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
0 &-1 \\
0 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &2 \\
0 &0
\end{bmatrix} \\
&=2I_2
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
[I_2,I_3]
&=I_2I_3-I_3I_2 \\
&=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
0 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &0 \\
1 &0
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
0 &0 \\
1 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &1 \\
0 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &0
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
0 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix} \\
&=I_1
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
[I_3,I_1]
&=I_3I_1-I_1I_3 \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 \\
1 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &0 \\
1 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 \\
1 &0
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
0 &0 \\
-1 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 \\
2 &0
\end{bmatrix} \\
&=2I_3
\end{aligned}
$$

### 4-1-4

> 求 $\mathrm{SO}(3) $ 群的生成元及其对易关系。

指数表示：

$$
D(\omega)
=C_{\hat{n}(\theta,\varphi)}(\omega)
=\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega_i T_i}
$$

$$
T_1
=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &-\mathrm{i} \\
0 &\mathrm{i} &0
\end{bmatrix},~~
T_2
=\begin{bmatrix}
0 &0 &\mathrm{i} \\
0 &0 &0 \\
-\mathrm{i} &0 &0
\end{bmatrix},~~
T_3
=\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i} &0 \\
\mathrm{i} &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix},~~
$$

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\omega_1 = \omega\sin\theta\cos\varphi \\
&\omega_2 = \omega\sin\theta\sin\varphi \\
&\omega_3 = \omega\cos\theta
\end{aligned}
\right.
$$

只有当 $(\omega_1,\omega_2,\omega_3)=(0,0,0) $ 时，$D(\omega)=\mathrm{e}^{-\mathrm{i\omega_i T_i}}=E $。因此可选择群参数 $\omega=(\omega_1,\omega_2,\omega_3) $ 对应的指数表示来求生成元。

生成元：

$$
I_1
\equiv \frac{\partial D(\omega) }{\partial \omega_1 }\bigg|_{\omega = \omega_0}
=-\mathrm{i}T_1\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega_i T_i} \bigg|_{\omega=\omega_0}
=-\mathrm{i}T_1
=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &-1 \\
0 &1 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
I_2
\equiv \frac{\partial D(\omega) }{\partial \omega_2 }\bigg|_{\omega = \omega_0}
=-\mathrm{i}T_2\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega_i T_i} \bigg|_{\omega=\omega_0}
=-\mathrm{i}T_2
=\begin{bmatrix}
0 &0 &1 \\
0 &0 &0 \\
-1 &0 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
I_3
\equiv \frac{\partial D(\omega) }{\partial \omega_3 }\bigg|_{\omega = \omega_0}
=-\mathrm{i}T_3\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\omega_i T_i} \bigg|_{\omega=\omega_0}
=-\mathrm{i}T_3
=\begin{bmatrix}
0 &-1 &0 \\
1 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix}
$$

对易关系：

$$
\begin{aligned}
[I_1,I_2]
&=I_1I_2-I_2I_1 \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &-1 \\
0 &1 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &0 &1 \\
0 &0 &0 \\
-1 &0 &0
\end{bmatrix} - 
\begin{bmatrix}
0 &0 &1 \\
0 &0 &0 \\
-1 &0 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &-1 \\
0 &1 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
1 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
0 &1 &0 \\
0 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &-1 &0 \\
1 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix} \\
&=I_3
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
[I_2,I_3]
&=I_2I_3-I_3I_2 \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 &1 \\
0 &0 &0 \\
-1 &0 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &-1 &0 \\
1 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix} - 
\begin{bmatrix}
0 &-1 &0 \\
1 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &0 &1 \\
0 &0 &0 \\
-1 &0 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &0 \\
0 &1 &0
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &1 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &-1 \\
0 &1 &0
\end{bmatrix} \\
&=I_1
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
[I_3,I_1]
&=I_3I_1-I_1I_3 \\
&=\begin{bmatrix}
0 &-1 &0 \\
1 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &-1 \\
0 &1 &0
\end{bmatrix} - 
\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &-1 \\
0 &1 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &-1 &0 \\
1 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 &1 \\
0 &0 &0 \\
0 &0 &0
\end{bmatrix} -
\begin{bmatrix}
0 &0 &0 \\
0 &0 &0 \\
1 &0 &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &0 &1 \\
0 &0 &0 \\
-1 &0 &0
\end{bmatrix} \\
&=I_2
\end{aligned}
$$

综上，生成元对易关系可统一写为：

$$
[I_i,I_j]
=\varepsilon_{ijk} I_k
$$

### 4-1-5（选做）

> 求 $\mathrm{SU}(3) $ 群的生成元及其对易关系。

### 4-1-6

> 求 $\mathrm{SU}(n) $ 群和 $\mathrm{SO}(n) $ 群的阶。

#### $\mathrm{SU}(n) $ 群的阶

$$
\mathrm{SU}(n)
=\left\{A|A\in \mathrm{GL}(n,\mathbb{C}),\mathrm{det} A=1,A^\dag A=I \right\}
$$

每一个矩阵元都是复数，需要 $1 $ 个自由度描述，而 $\mathrm{det}A=1 $ 给出 $1 $ 个约束方程，$A^\dag A=I $ 给出 $n^2 $ 个独立约束方程，于是 $\mathrm{SU}(n) $ 群的阶为：

$$
2n^2-1-n^2
=n^2-1
$$

#### $\mathrm{SO}(n) $ 群的阶

$$
\mathrm{SO}(n)
=\left\{A|A\in \mathrm{GL}(n,\R),\mathrm{det} A=1,A^{\mathrm{T}} A=I \right\}
$$

每一个矩阵元都是实数，需要 $1 $ 个自由度描述，$A^{\mathrm{T}} A=I $ 给出 $(n+1)n/2 $ 个独立的约束方程，而当 $A^{\mathrm{T}}A=I $ 时，$\mathrm{det}A $ 不独立，于是 $\mathrm{SU}(n) $ 群的阶为：

$$
n^2
-\frac{(n+1)n }{2 } 
=\frac{n(n-1) }{2 } 
$$

### 4-1-7

> 给出四维时空中洛伦兹群和庞加莱群的描述，并分别求这两个群的阶。

#### 洛伦兹群

洛伦兹群是所有保持闵氏度规不变的线性变换的集合：

$$
\mathrm{O}(1,3)
=\left\{\Lambda|\lambda\in \mathrm{GL}(4,\R),g_{\mu\nu}\Lambda^{\mu}_{~~~\rho}\Lambda^{\nu}_{~~~\sigma}=g_{\rho\sigma} \right\}
$$

洛伦兹群有 $3 $ 个绕 $x,y,z $ 轴转动和 $3 $ 个沿 $x,y,z $ 轴 boost，因此其阶为 $6 $

#### 庞加莱群

庞加莱群是平移群与洛伦兹群的半直积。等距同构是一种事物在事件间的时空轨迹上的移动方式，而这样做是不会影响原时的。庞加莱群描述了这种在闵可夫斯基时空中的等距同构，包括时间上的平移、在三维空间中任一维上的平移、在三条空间轴上任一条的（定角）旋转，或三维任一方向上的直线性洛伦兹变换，共 10 种移动方式。

因此，庞加莱群的群阶为 $10 $

### 4-1-8

> 给出 $2n $ 维复/实辛群，即 $\mathrm{Sp} (2n,\mathbb{C}) $/$\mathrm{Sp}(2n,\R) $ 群的描述（必做），并求这两个群的阶（选做）。

#### $\mathrm{Sp}(2n,\mathbb{C}) $ 群

$\mathrm{Sp}(2n,\mathbb{C}) $ 群是由所有满足如下条件的 $2n × 2n $ 复矩阵 $A $ 组成的群：

$$
A^{\mathrm{T}} J A = J
$$

其中，

$$
J
=\begin{vmatrix}
\bold{0} &I_{n\times n} \\
-I_{n\times n} &\bold{0}
\end{vmatrix}
$$

$I_{n\times n} $ 是 $n\times n $ 的单位矩阵。

#### $\mathrm{Sp}(2n,\R) $ 群

$\mathrm{Sp}(2n,\R) $ 群是由所有满足如下条件的 $2n × 2n $ 实矩阵 $A $ 组成的群：

$$
A^{\mathrm{T}} J A = J
$$

其中，

$$
J
=\begin{vmatrix}
\bold{0} &I_{n\times n} \\
-I_{n\times n} &\bold{0}
\end{vmatrix}
$$

$I_{n\times n} $ 是 $n\times n $ 的单位矩阵。

### 4-1-9

> 给出 $\mathrm{U}(n,m) $ 群和 $\mathrm{O}(n,m) $ 群的描述（必做），并求两个群的阶（选做）

#### $\mathrm{U}(n,m) $ 群

定义 $n+m $ 维复空间中向量长度的平方为：

$$
\|z \|^2
\equiv \left|z_1 \right|^2+\left|z_2 \right|^2+\cdots+\left|z_n \right|^2-\left|z_{n+1} \right|^2-\cdots-\left|z_{n+m} \right|^2
$$

引入度规张量 $g_{ij} $，其定义为：

$$
g_{ij}
\equiv \left\{
\begin{aligned}
&1&&,i=j=1,2,\cdots,n \\
&-1&&,i=j=n+1,n+2,\cdots,n+m \\
&0&&,i\ne j
\end{aligned}
\right.
$$

则：

$$
\|z\|^2
=\sum_{i,j=1}^{n+m} g_{ij}z_i^* z_j
$$

所有保持 $\|z\|^2 $ 不变的变换的全体构成的群称为 $\mathrm{U}(n,m) $ 群。

#### $\mathrm{O}(n,m) $ 群

定义 $n+m $ 维实空间中向量长度的平方为：

$$
\begin{aligned}
\|x \|^2
&\equiv x_1^2+x_2^2+\cdots+x_n^2-x_{n+1}^2-x_{n+2}^2-\cdots-x_{n+m}^2 \\
&=\sum_{i,j=1}^{n+m} g_{ij} x_i x_j
\end{aligned}
$$

所有保持 $\|x\|^2 $ 不变的变换的全体构成的群称为 $\mathrm{O}(n,m) $ 群。

### 4-2

### 4-2-1

> 证明李群的结构常数满足如下的关系：$\displaystyle{C_{ij}^mC_{km}^n + C_{jk}^mC_{im}^n + C_{ki}^mC_{jm}^n = 0 }$

一方面，

$$
\begin{aligned}
&[[I_i,I_j],I_k] + [[I_j,I_k],I_i] + [[I_k,I_i],I_j] \\
=&[I_iI_j-I_jI_i,I_k] + [I_jI_k-I_kI_j,I_i] + [I_kI_i-I_iI_k,I_j] \\
=&(I_iI_jI_k - I_jI_iI_k - I_kI_iI_j + I_kI_jI_i) + (I_jI_kI_i - I_kI_jI_i - I_iI_jI_k + I_iI_kI_j) + (I_kI_iI_j - I_iI_kI_j - I_jI_kI_i + I_jI_iI_k) \\
=&0
\end{aligned}
$$

另一方面，由 $[I_i,I_j]=C_{ij}^k I_k $ 可得：

$$
\begin{aligned}
[[I_i,I_j],I_k] + [[I_j,I_k],I_i] + [[I_k,I_i],I_j]
&=[C_{ij}^mI_m,I_k] + [C_{jk}^mI_m,I_i] + [C_{ki}^mI_m,I_j] \\
&=C_{ij}^mC_{mk}^nI_n + C_{jk}^mC_{mi}^n I_n + C_{ki}^mC_{mj}^nI_n \\
&=(C_{ij}^mC_{mk}^n + C_{jk}^mC_{mi}^n + C_{ki}^mC_{mj}^n)I_n
\end{aligned}
$$

因此：

$$
(C_{ij}^mC_{mk}^n + C_{jk}^mC_{mi}^n + C_{ki}^mC_{mj}^n)I_n
=0
$$


由于$I_n $ 是线性无关的，因此：

$$
C_{ij}^mC_{mk}^n + C_{jk}^mC_{mi}^n + C_{ki}^mC_{mj}^n
=0
$$

又 $C_{mk}^n=-C_{km}^n $，于是：

$$
C_{ij}^mC_{km}^n + C_{jk}^mC_{im}^n + C_{ki}^mC_{jm}^n
=0
$$