## 3-1

### 3-1-1

> 由 $\gamma_i=-\mathrm{i}\beta\alpha_i \Longrightarrow \alpha_i=\mathrm{i}\beta\gamma_i $

$\alpha_i,\beta $ 满足：

$$
\alpha_i\alpha_j+\alpha_j\alpha_i = 2\delta_{ij} I,\quad i,j=1,2,3
$$

$$
\alpha_i\beta + \beta\alpha_i = 0
$$

$$
\beta^2 = I
$$

考虑：

$$
\gamma_i=-\mathrm{i}\beta\alpha_i
$$

上式左乘 $\beta $ 得：

$$
\beta\gamma_i
=-\mathrm{i}\beta^2\alpha_i
=-\mathrm{i}\alpha_i
$$

因此：

$$
\alpha_i
=\frac{\beta\gamma_i }{-\mathrm{i} } 
=\mathrm{i}\beta\gamma_i
$$

### 3-1-2

> 利用 Pauli 矩阵，写出 Dirac-Pauli 表象中 $\gamma_\mu $ 矩阵以及 $\gamma_5,C=\mathrm{i}\gamma_2\gamma_4 $ 的具体形式。

二阶 Pauli 矩阵：

$$
\sigma^0_1
=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
1 &0
\end{bmatrix},\quad
\sigma^0_2
=\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i} \\
\mathrm{i} &0
\end{bmatrix},\quad
\sigma^0_3
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix}
$$

$$
\alpha_i
=\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i \\
\sigma^0_i &0
\end{bmatrix},\quad
\beta
=\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &-I^0
\end{bmatrix}
$$

$$
\gamma_i
\equiv -\mathrm{i}\beta\alpha_i,\quad
\gamma_4
\equiv \beta,\quad
\gamma_5
\equiv \gamma_1\gamma_2\gamma_3\gamma_4
$$

$$
\gamma_i
=\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i}\sigma^0_i \\
\mathrm{i}\sigma^0_i &0
\end{bmatrix},\quad
\gamma_4
=\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0&-I^0
\end{bmatrix}
$$

$$
C
=\mathrm{i}\gamma_2\gamma_4
$$

具体形式为：

$$
\gamma_1
=\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i}\sigma^0_1 \\
\mathrm{i}\sigma^0_1 &0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 &-\mathrm{i} \\
0 &0 &-\mathrm{i} &0 \\
0 &\mathrm{i} &0 &0 \\
\mathrm{i} &0 &0 &0 \\
\end{bmatrix}
$$

$$
\gamma_2
=\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i}\sigma^0_2 \\
\mathrm{i}\sigma^0_2 &0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 &-1 \\
0 &0 &1 &0 \\
0 &1 &0 &0 \\
-1 &0 &0 &0 \\
\end{bmatrix}
$$

$$
\gamma_3
=\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i}\sigma^0_3 \\
\mathrm{i}\sigma^0_3 &0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 &0 &-\mathrm{i} &0 \\
0 &0 &0 &\mathrm{i} \\
\mathrm{i} &0 &0 &0 \\
0 &-\mathrm{i} &0 &0 \\
\end{bmatrix}
$$

$$
\gamma_4
=\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &-I^0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 &0 \\
0 &1 &0 &0 \\
0 &0 &-1 &0 \\
0 &0 &0 &-1 \\
\end{bmatrix}
$$

$$
\gamma_5
\equiv \gamma_1\gamma_2\gamma_3\gamma_4
=\begin{bmatrix}
0 &0 &-1 &0 \\
0 &0 &0 &-1 \\
-1 &0 &0 &0 \\
0 &-1 &0 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
\begin{aligned}
C
=\mathrm{i}\gamma_2\gamma_4
=\begin{bmatrix}
0 &0 &0 &\mathrm{i} \\
0 &0 &-\mathrm{i} &0 \\
0 &\mathrm{i} &0 &0 \\
-\mathrm{i} &0 &0 &0 \\
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

### 3-1-3

>定义
>
>$$
\sigma_i
=\begin{bmatrix}
\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i
\end{bmatrix}
=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\gamma_j\gamma_k
>$$
>
>其中，$\sigma^0_i $ 具有以下性质：
>
>$$
\sigma^0_i\sigma^0_j + \sigma^0_j\sigma^0_i = 2\delta_{ij} I^0
>$$
>
>$$
\sigma^0_i\sigma^0_j = \delta_{ij} I^0 + \mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma^0_k
>$$
>
>证明：
>
>$$
\sigma_i\sigma_j + \sigma_j\sigma_i = 2\delta_{ij} I
>$$
>
>$$
\gamma_i\gamma_j = \sigma_i\sigma_j = \delta_{ij} I +  \mathrm{i} \varepsilon_{ijk}\sigma_k
>$$
>
>$$
\sigma_1\sigma_2 = \mathrm{i}\sigma_3
>$$
>
>$$
\sigma_2\sigma_3 = \mathrm{i}\sigma_1
>$$
>
>$$
\sigma_3\sigma_1 = \mathrm{i}\sigma_2
>$$
>
>$$
\vec{\sigma} = -\vec{\alpha}\gamma_5
>$$

#### 证明 $\sigma_i\sigma_j + \sigma_j\sigma_i = 2\delta_{ij} I $

$$
\begin{aligned}
\sigma_i\sigma_j + \sigma_j\sigma_i
&=\begin{bmatrix}
\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\sigma^0_j &0 \\
0 &\sigma^0_j
\end{bmatrix} + 
\begin{bmatrix}
\sigma^0_j &0 \\
0 &\sigma^0_j
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
\sigma^0_i\sigma^0_j + \sigma^0_j\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i\sigma^0_j + \sigma^0_j\sigma^0_i
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
2\delta_{ij} I^0 &0 \\
0 &2\delta_{ij}I^0
\end{bmatrix} \\
&=2\delta_{ij} I
\end{aligned}
$$

#### 证明 $\gamma_i\gamma_j = \sigma_i\sigma_j = \delta_{ij} I +  \mathrm{i} \varepsilon_{ijk}\sigma_k $

二阶泡利矩阵满足：

$$
\sigma^0_i\sigma^0_j
=\delta_{ij}I^0 + \mathrm{i} \varepsilon_{ijk}\sigma^0_k
$$

四阶泡利矩阵：

$$
\begin{aligned}
\sigma_i\sigma_j
&=\begin{bmatrix}
\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\sigma^0_j &0 \\
0 &\sigma^0_j
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
\sigma^0_i\sigma^0_j &0 \\
0 &\sigma^0_i\sigma^0_j
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
\delta_{ij}I^0 + \mathrm{i} \varepsilon_{ijk}\sigma^0_k &0 \\
0 &\delta_{ij}I^0 + \mathrm{i} \varepsilon_{ijk}\sigma^0_k
\end{bmatrix} \\
&=\delta_{ij}\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &I^0
\end{bmatrix} + \mathrm{i}\varepsilon_{ijk}
\begin{bmatrix}
\sigma^0_k &0 \\
0 &\sigma^0_k
\end{bmatrix} \\
&=\delta_{ij} I + \mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma_k
\end{aligned}
$$

---

$$
\sigma_i
=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\gamma_j\gamma_k
$$

同乘 $\varepsilon_{ilm} $ 并对 $i $ 求和：

$$
\begin{aligned}
\varepsilon_{ilm}\sigma_i
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ilm}\varepsilon_{ijk} \gamma_j\gamma_k \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \left(\delta_{lj}\delta_{mk} - \delta_{lk}\delta_{mj} \right)\gamma_j\gamma_k \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \left(\gamma_l\gamma_m - \gamma_m\gamma_l \right)
\end{aligned}
$$

即：

$$
\gamma_l\gamma_m - \gamma_m\gamma_l
=2\mathrm{i}\varepsilon_{ilm}\sigma_i
$$

另一方面，利用 $\gamma_\mu $ 矩阵反对易关系

$$
\gamma_l\gamma_m + \gamma_m\gamma_l = 2\delta_{lm} I
$$

两式相加可得：

$$
\gamma_l\gamma_m
=\delta_{lm} I + \mathrm{i}\varepsilon_{ilm}\sigma_i
=\delta_{lm} I + \mathrm{i}\varepsilon_{lmi}\sigma_i
$$

替换哑标得：

$$
\gamma_i\gamma_j
=\delta_{ij} I + \mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma_k
$$

$$
\gamma_i\gamma_j = \sigma_i\sigma_j = \delta_{ij} I +  \mathrm{i} \varepsilon_{ijk}\sigma_k
$$

#### 证明 $\sigma_1\sigma_2 = \mathrm{i}\sigma_3,\sigma_2\sigma_3 = \mathrm{i}\sigma_1,\sigma_3\sigma_1 = \mathrm{i}\sigma_2 $

由于 $\sigma_i\sigma_j=\delta_{ij}I+\mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma_k $，因此：

$$
\sigma_1\sigma_2
=\mathrm{i}\varepsilon_{12k}\sigma_k
=\mathrm{i}\sigma_3
$$

$$
\sigma_2\sigma_3
=\mathrm{i}\varepsilon_{23k}\sigma_k
=\mathrm{i}\sigma_1
$$

$$
\sigma_3\sigma_1
=\mathrm{i}\varepsilon_{31k}\sigma_k
=\mathrm{i}\sigma_2
$$

#### 证明 $\vec{\sigma} = -\vec{\alpha}\gamma_5 $

$$
\alpha_i
=\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i \\
\sigma^0_i &0
\end{bmatrix},\quad
\beta
=\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &-I^0
\end{bmatrix}
$$

$$
\gamma_i
=-\mathrm{i}\beta\alpha_i 
=-\mathrm{i}
\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &-I^0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i \\
\sigma^0_i &0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i}\sigma^0_i \\
\mathrm{i}\sigma^0_i &0
\end{bmatrix}
$$

$$
\gamma_4
=\beta
=\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &-I^0
\end{bmatrix}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
-\vec{\alpha}\gamma_5
&=-\alpha_i\vec{\mathrm{e}}_i \gamma_1\gamma_2\gamma_3\gamma_4 \\
&=-\alpha_i\vec{\mathrm{e}}_i
\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i}\sigma^0_1 \\
\mathrm{i}\sigma^0_1 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i}\sigma^0_2 \\
\mathrm{i}\sigma^0_2 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &-\mathrm{i}\sigma^0_3 \\
\mathrm{i}\sigma^0_3 &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &-I^0
\end{bmatrix}
\\
&=-\alpha_i\vec{\mathrm{e}}_i
\begin{bmatrix}
0 &\mathrm{i}\sigma^0_1\sigma^0_2\sigma^0_3 \\
\mathrm{i}\sigma^0_1\sigma^0_2\sigma^0_3 &0
\end{bmatrix} \\
&=-\alpha_i\vec{\mathrm{e}}_i
\begin{bmatrix}
0 &-I^0 \\
-I^0 &0
\end{bmatrix} \\
&=-\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i \\
\sigma^0_i &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &-I^0 \\
-I^0 &0
\end{bmatrix} \vec{\mathrm{e}}_i \\
&=\begin{bmatrix}
\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i
\end{bmatrix} \vec{\mathrm{e}}_i \\
&=\sigma_i\vec{\mathrm{e}}_i \\
&=\vec{\sigma}
\end{aligned}
$$

### 3-1-4

> 已知 $H=\vec{\alpha}\cdot\vec{p} + \beta m,\vec{L}=\vec{r}\times \vec{p} $，证明：$\left[H,\vec{L} \right] = -\mathrm{i}\vec{\alpha}\times \vec{p},\left[H,\vec{\sigma} \right]=2\mathrm{i}\vec{\alpha}\times\vec{p} $

$$
L_i
=\left(\vec{r}\times\vec{p} \right)_i
=\varepsilon_{ijk}x_j p_k
$$

$$
\begin{aligned}
\left[H , L_i \right]
&=\left[\alpha_lp_l+\beta m , \varepsilon_{ijk}x_jp_k \right] \\
&=\varepsilon_{ijk}\alpha_l\left[p_l , x_j p_k \right] \\
&=\varepsilon_{ijk}\alpha_l\left(x_j\left[p_l , p_k \right] + \left[p_l , x_j \right]p_k \right) \\
&=\varepsilon_{ijk}\alpha_l \left(-\mathrm{i}\hbar \delta_{lj} \right) p_k \\
&=-\mathrm{i}\hbar\varepsilon_{ijk}\alpha_j p_k \\
&=-\mathrm{i}\hbar\left(\vec{\alpha}\times\vec{p} \right)_i \\
&=-\mathrm{i}\left(\vec{\alpha}\times\vec{p} \right)_i
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\left[H , \vec{L} \right] = -\mathrm{i}\vec{\alpha}\times\vec{p}
$$

$$
\begin{aligned}
\left[\alpha_i , \alpha_j \right]
&=\alpha_i\alpha_j-\alpha_j\alpha_i \\
&=\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i \\
\sigma^0_i &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_j \\
\sigma^0_j &0
\end{bmatrix} - 
\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_j \\
\sigma^0_j &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i \\
\sigma^0_i &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
\sigma^0_i\sigma^0_j - \sigma^0_j\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i\sigma^0_j - \sigma^0_j\sigma^0_i
\end{bmatrix} \\
&=2\mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma_k
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\left[H , \sigma_i \right]
&=\left[\alpha_lp_l+\beta m , \frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\gamma_j\gamma_k \right] \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} }\varepsilon_{ijk}\left[\alpha_lp_l+\beta m , \gamma_j\gamma_k \right] \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} }\varepsilon_{ijk}\left[\alpha_lp_l+\beta m , \left(-\mathrm{i}\beta\alpha_j \right)\left(-\mathrm{i}\beta\alpha_k \right) \right] \\
&=-\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\left[\alpha_lp_l+\beta m , \beta\alpha_j\beta\alpha_k \right] \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\left[\alpha_lp_l+\beta m , \alpha_j\beta\beta\alpha_k \right] \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\left[\alpha_lp_l+\beta m , \alpha_j\alpha_k \right] \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\left(\left[\alpha_lp_l , \alpha_j\alpha_k \right] + m\left[\beta , \alpha_j\alpha_k \right] \right) \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\left\{\alpha_l\left[p_l,\alpha_j\alpha_k \right] + \left[\alpha_l,\alpha_j\alpha_k \right]p_l + m\left(\beta\alpha_j\alpha_k - \alpha_j\alpha_k\beta \right) \right\} \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\left\{\left(\alpha_j\left[\alpha_l , \alpha_k \right] + \left[\alpha_l , \alpha_j \right]\alpha_k \right)p_l + m\beta\alpha_j\alpha_k - m\beta\alpha_j\alpha_k \right\} \\
&=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \varepsilon_{ijk}\left(2\mathrm{i}\varepsilon_{lkn}\alpha_j\alpha_n + 2\mathrm{i}\varepsilon_{ljq}\alpha_q\alpha_k \right)p_l \\
&=\left(\varepsilon_{kij}\varepsilon_{knl}\alpha_j\alpha_n + \varepsilon_{jki}\varepsilon_{jql}\alpha_q\alpha_k \right)p_l \\
&=\left\{\left(\delta_{in}\delta_{jl} - \delta_{il}\delta_{jn} \right)\alpha_j\alpha_n + \left(\delta_{kq}\delta_{il} - \delta_{kl}\delta_{iq} \right)\alpha_q\alpha_k \right\}p_l \\
&=\left(\alpha_l\alpha_i - \delta_{il}\alpha_n\alpha_n + \delta_{il}\alpha_k\alpha_k - \alpha_i\alpha_l \right)p_l \\
&=\left[\alpha_l , \alpha_i \right]p_l \\
&=2\mathrm{i}\varepsilon_{lit}\alpha_t p_l \\
&=2\mathrm{i}\varepsilon_{itl}\alpha_t p_l \\
&=2\mathrm{i}\left(\vec{\alpha}\times \vec{p} \right)_i
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\left[H , \vec{\sigma} \right]
=2\mathrm{i}\vec{\alpha}\times\vec{p}
$$


### 3-1-5

> 证明 $\vec{\sigma} $ 的本征值为 $+1,-1 .$

利用公式

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{A} \right)\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{B} \right)
=\vec{A}\cdot\vec{B} + \mathrm{i}\vec{\sigma}\cdot\left(\vec{A}\times\vec{B} \right)
$$

有：

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)^2
=\vec{n}\cdot\vec{n} + \mathrm{i}\vec{\sigma}\cdot\left(\vec{n}\times\vec{n} \right)
=1
$$

设 $\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right) $ 的本征方程为：

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right) u(p)
=\lambda u(p)
$$

则：

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)^2 u(p)
=\lambda^2 u(p)
$$

又

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)^2 u(p)
=u(p)
$$

对比可得 $\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right) $ 的本征值为：

$$
\lambda = \pm 1
$$

### 3-1-6

> 证明有电磁场存在时，Dirac 方程是 Lorentz 协变的。

电磁场存在时 $x' $ 系的 Dirac 方程为：

$$
\left(\gamma_\mu\partial'_\mu - \mathrm{i}e A'_\mu \gamma_\mu + m \right)\psi'(x')
=0
$$

时空坐标进行 Lorentz 变换：

$$
x_\mu\to x'_\mu = A_{\mu\nu}x_\nu,\quad
A_{\mu\lambda}x'_\mu
=x_\lambda
$$

$x' $ 系的物理量用 $x $ 系的物理量表达：

$$
\partial'_\mu
\equiv \frac{\partial }{\partial x'_\mu } 
=\frac{\partial x_\nu }{\partial x'_\mu } \frac{\partial }{\partial x_\nu } 
=A_{\mu\nu}\partial_\nu
$$

$$
\psi'(x')
=\Lambda \psi(x)
$$

$$
A'_\mu
=A_{\mu\nu}A_\nu
$$

则 Dirac 方程化为：

$$
\begin{aligned}
0
&=\left(\gamma_\mu\partial'_\mu - \mathrm{i}e A'_\mu \gamma_\mu + m \right)\psi'(x') \\
&=\left(\gamma_\mu A_{\mu\nu}\partial_\nu - \mathrm{i}eA_{\mu\nu}A_\nu\gamma_\mu + m \right)\Lambda \psi(x)
\end{aligned}
$$

左乘 $\Lambda^{-1} $，并利用

$$
\Lambda^{-1}\gamma_\mu \Lambda
=A_{\mu\rho}\gamma_\rho
$$

可得：

$$
\begin{aligned}
0
&=\Lambda^{-1}\left(\gamma_\mu A_{\mu\nu}\partial_\nu - \mathrm{i}eA_{\mu\nu}A_\nu\gamma_\mu + m \right)\Lambda \psi(x) \\
&=\left(A_{\mu\rho}\gamma_\rho A_{\mu\nu}\partial_\nu - \mathrm{i}eA_{\mu\nu} A_\nu A_{\mu\rho}\gamma_\rho + m \right)\psi(x) \\
&=\left(\delta_{\rho\nu}\gamma_\rho\partial_\nu - \mathrm{i}e\delta_{\nu\rho}A_\nu\gamma_\rho + m \right)\psi(x) \\
&=\left(\gamma_\nu \partial_\nu - \mathrm{i} e A_\rho\gamma_\rho + m \right)\psi(x)
\end{aligned}
$$

因此，$x $ 系中的 Dirac 方程为：

$$
\left(\gamma_\mu \partial_\mu - \mathrm{i} e A_\mu \gamma_\mu + m \right)\psi(x)
=0
$$

与 $x' $ 系中的 Dirac 方程

$$
\left(\gamma_\mu\partial'_\mu - \mathrm{i}e A'_\mu \gamma_\mu + m \right)\psi'(x')
=0
$$

对比可知，电磁场存在时 Dirac 方程具有 Lorentz 协变性。

### 3-1-7

> 证明 $\bar{\psi}\gamma_\mu\gamma_5\psi $ 是 Lorentz 赝矢量。

$$
\begin{aligned}
\bar{\psi}' \gamma_\mu \gamma_5 \psi'
&=k \bar{\psi} \Lambda^{-1} \gamma_\mu \gamma_5 \Lambda \psi \\
&=\bar{\psi} \Lambda^{-1} \gamma_\mu \gamma_5 \Lambda \psi \\
&=\bar{\psi} \Lambda^{-1} \gamma_\mu \Lambda \Lambda^{-1} \gamma_5 \Lambda \psi \\
&=\bar{\psi} A_{\mu\nu}\gamma_\nu \left|A \right| \gamma_5 \psi \\
&=\left|A \right|A_{\mu\nu}\bar{\psi} \gamma_\nu \gamma_5 \psi
\end{aligned}
$$

即 $\bar{\psi}\gamma_\mu\gamma_5\psi $ 服从赝矢量的变换规律，因此 $\bar{\psi}\gamma_\mu\gamma_5\psi $ 是赝矢量。

### 3-1-8

> 利用 $u_a(\vec{p}) $ 的正交完备性，证明 $u_a(\vec{p}') $ 的正交完备性（空间反射变换）。

$u_a(\vec{p}) $ 的正交完备性给出：

$$
u_a^\dag(\vec{p}) u_b(\vec{p}) = \delta_{ab}
$$

$$
u_a(\vec{p}) u_a^\dag(\vec{p}) = I
$$

$u_a(-\vec{p}) $ 的正交性：

$$
\begin{aligned}
u_a^\dag(-\vec{p}) u_b(-\vec{p})
&=\left[\eta_P \gamma_4 u_a(\vec{p}) \right]^\dag \eta_P \gamma_4 u_b(\vec{p}) \\
&=\eta_P^\dag \eta_P u_a^\dag(\vec{p}) \gamma_4^\dag \gamma_4 u_b(\vec{p}) \\
&=u_a^\dag(\vec{p}) u_b(\vec{p}) \\
&=\delta_{ab}
\end{aligned}
$$

$u_a(-\vec{p}) $ 的完备性：

$$
\begin{aligned}
u_a(-\vec{p}) u_a^\dag(-\vec{p})
&=\eta_P \gamma_4 u_a(\vec{p}) \left[\eta_P \gamma_4 u_a(\vec{p}) \right]^\dag \\
&=\eta_P \eta_P^\dag \gamma_4 u_a(\vec{p}) u_a^\dag(\vec{p}) \gamma_4^\dag \\
&=\gamma_4 I \gamma_4^\dag \\
&=I
\end{aligned}
$$