### 3-9

> 已知自由旋量粒子哈密顿算符假设为

$$
H
=\vec{\alpha}\cdot\vec{p} + \beta m
$$

其自旋算符可表示为：

$$
\sigma_1 = \frac{1 }{\mathrm{i} } \gamma_2 \gamma_3,\quad
\sigma_2 = \frac{1 }{\mathrm{i} } \gamma_3 \gamma_1,\quad
\sigma_3 = \frac{1 }{\mathrm{i} } \gamma_1 \gamma_2
$$

可证明：

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)\left(\vec{\gamma}\cdot\vec{n} \right)
=\left(\vec{\gamma}\cdot\vec{n} \right)\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)
$$

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)\beta
=\beta\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)
$$

$$
\vec{n}
\equiv \frac{\vec{p} }{\left|\vec{p} \right| } 
$$

请证明算符 $\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right) $ 与 $H $ 可以有共同的本征函数。求出每组本征值对应的共同本征函数，并证明它们是正交完备的。

计算对易关系：

$$
\begin{aligned}
\left[\alpha_i , \sigma_j \right]
&=\alpha_i\sigma_j - \sigma_j\alpha_i \\
&=\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i \\
\sigma^0_i &0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\sigma^0_j &0 \\
0 &\sigma^0_j
\end{bmatrix} - 
\begin{bmatrix}
\sigma^0_j &0 \\
0 &\sigma^0_j
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i \\
\sigma^0_i &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &\sigma^0_i\sigma^0_j-\sigma^0_i\sigma^0_j \\
\sigma^0_i\sigma^0_j-\sigma^0_i\sigma^0_j &0
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
0 &2\mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma^0_k \\
2\mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma^0_k &0
\end{bmatrix} \\
&=2\mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma_k
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\left[\vec{\alpha}\cdot\vec{n} , \vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right]
&=\left[n_1\alpha_1 + n_2\alpha_2 + n_3\alpha_3 , n_1\sigma_1 + n_2\sigma_2 + n_3\sigma_3\right] \\
&=n_1n_2\left[\alpha_1 , \sigma_2 \right] + n_1n_3\left[\alpha_1 , \sigma_3 \right] + n_1n_2\left[\alpha_2 , \sigma_1 \right] + n_2n_3\left[\alpha_2 , \sigma_3 \right] + n_1n_3\left[\alpha_3 , \sigma_1 \right] + n_2n_3\left[\alpha_3 , \sigma_2 \right] \\
&=0
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\left[\beta , \sigma_i \right]
&=\beta\sigma_i - \sigma_i\beta \\
&=\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &-I^0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i
\end{bmatrix} - 
\begin{bmatrix}
\sigma^0_i &0 \\
0 &\sigma^0_i
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
I^0 &0 \\
0 &-I^0
\end{bmatrix} \\
&=0
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\left[\beta , \vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right]
&=\left[\beta ,n_1\sigma_1 + n_2\sigma_2 + n_3\sigma_3 \right] \\
&=0
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\begin{aligned}
\left[H , \vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right]
&=\left[\left|\vec{p} \right|\vec{\alpha}\cdot\vec{n} + \beta m , \vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right] \\
&=0
\end{aligned}
$$

这表明，$\vec{\sigma}\cdot \vec{n} $ 与 $H $ 可以有共同的本征函数。

对于具有确定四维动量的自由旋量粒子，有

$$
H(\vec{p})
=\beta\left(\mathrm{i}\vec{\gamma}\cdot\vec{p} + m \right),\quad
p_0 = E,\quad p_4=\mathrm{i}E = \mathrm{i}p_0
$$

由于 $H $ 是厄米的，因此

$$
\begin{aligned}
H^2(p)
&=H^\dag(p) H(p) \\
&=\left[\beta\left(\mathrm{i}\vec{\gamma}\cdot\vec{p} + m \right) \right]^\dag \left[\beta\left(\mathrm{i}\vec{\gamma}\cdot\vec{p} + m \right) \right] \\
&=\left(-\mathrm{i}\vec{\gamma}\cdot\vec{p} + m \right)\left(\mathrm{i}\vec{\gamma}\cdot\vec{p} + m \right) \\
&=\left(\vec{\gamma}\cdot\vec{p} \right)^2 + m^2 \\
&=\left(\gamma_i p_i \right)\left(\gamma_j p_j \right) + m^2 \\
&=\frac{1 }{2 } \left(\gamma_i\gamma_j + \gamma_j\gamma_i \right) p_i p_j + m^2 \\
&=\delta_{ij}p_ip_j + m^2 \\
&=\vec{p}^2 + m^2
\end{aligned}
$$

动量表象 $H $ 本征方程：

$$
H(p) u(p)
=p_0 u(p)
\Longrightarrow
H^2(p) u(p) = p_0^2 u(p)
$$

可得：

$$
p_0 = \pm \sqrt{\vec{p}^2 + m^2}\equiv \pm E,\quad E\equiv \sqrt{\vec{p}^2+m^2}
$$

设 $\vec{\sigma}\cdot\vec{n} $ 的本征值为 $\lambda $，其本征方程

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right) u(p)
=\lambda u(p)
$$

注意到

$$
\begin{aligned}
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)^2
&=\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right) \\
&=\vec{n}\cdot\vec{n} + \mathrm{i}\vec{\sigma}\cdot\left(\vec{n}\times\vec{n} \right) \\
&=1
\end{aligned}
$$

因此：

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)^2 u(p)
=\lambda^2 u(p)
$$

$$
\lambda = \pm 1
$$

即

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right) u(p)
=\pm u(p)
$$

根据本征值可将 $\psi(x)=u(p)\mathrm{e}^{\mathrm{i}p\cdot x} $ 划分为以下四种态：

$p_0=+E,\lambda=+1 $ 记为 $u_1(\vec{p}) $

$p_0=+E,\lambda=-1 $ 记为 $u_2(\vec{p}) $

$p_0=-E,\lambda=+1 $ 记为 $u_3(\vec{p}) $

$p_0=-E,\lambda=-1 $ 记为 $u_4(\vec{p}) $

即

$$
\left(\vec{\sigma}\cdot\vec{n} \right)u_a(\vec{p})
=\left\{
\begin{aligned}
+u_a(\vec{p}),a=1,3 \\
-u_a(\vec{p}),a=2,4
\end{aligned}
\right.
$$

$$
H(\vec{p})u_a(\vec{p})
=\left\{
\begin{aligned}
+E u_a(\vec{p}),a=1,2 \\
-Eu_a(\vec{p}),a=3,4
\end{aligned}
\right.
$$