# 一

(1)五大公设

**量子力学第一公设**（波函数）：

具有波粒二象性的微观粒子的量子状态由物质波波函数 $\Psi(\vec{r},t)$ 描述，由波函数可确定体系的各种性质

**量子力学第二公设**（算符）：

微观物体的物理量用线性厄米算符描述

**量子力学第三公设**（测量）：

在状态 $\Psi(\vec{r},t)$ 下测量物理量 $F$ 得到的值是其相应算符 $\hat{F}$ 的本征值 $f_n$（分立谱）或 $f$（连续谱），每种值出现的概率是 $\Psi(\vec{r},t)$ 以 $\hat{F}$ 的本征态为基作展开，的展开式中 $\psi_n$（分立谱）或 $\psi_f$（连续谱）的系数的模方

**量子力学第四公设**（薛定谔方程）：

描述微观粒子状态的波函数随时间的演化服从薛定谔方程：

$$
\mathrm{i}\hbar\frac{\partial \Psi(\vec{r},t)}{\partial t}
=\hat{H}\Psi(\vec{r},t)
$$

**量子力学第五公设**：

(2)三大支柱：

**波尔互补原理**：

微观粒子同时具有波动性和粒子性两种互斥的属性，不能用一种统一的图像去完整地描述量子现象，必须结合起来才能完备描述量子现象。量子现象必须用这种既互斥又互补的方式来描述。

**玻恩统计解释**：

若微观粒子处于由波函数 $\Psi(\vec{r},t)$ 描述的状态，则 $t$ 时刻处在 $\vec{r}$ 处体积元 $\mathrm{d}^3\vec{r}$ 内发现该粒子的概率记为 $\mathrm{d}P(\vec{r},t)$，则：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{d}P(\vec{r},t)
&=C|\Psi(\vec{r},t)|^2\mathrm{d}^3\vec{r} \\
&=C\Psi^*(\vec{r},t)\Psi(\vec{r},t)\mathrm{d}^3\vec{r}
\end{aligned}
$$

概率积分归一性要求：

$$
\int\limits_{\vec{r}\in \R^3} \mathrm{d}P(\vec{r},t)
=1
$$

得到：

$$
C
=\frac{1}{\int\limits_{\vec{r}\in \R^3} |\Psi(\vec{r},t)|^2\mathrm{d}^3\vec{r} }
$$

**海森堡不确定关系**：

若 $[\hat{F},\hat{G}]=\mathrm{i}\hat{d}\ne \bold{0}$，则反映测量结果不确定度的物理量：

$$
\Delta F
\equiv \sqrt{\overline{(\hat{F}-\bar{F})^2}},~~
\Delta F
\equiv \sqrt{\overline{(\hat{G}-\bar{G})^2}},~~
$$

满足海森堡不确定关系：

$$
\Delta F\Delta G
\geqslant \frac{\bar{d}}{2}
$$

(3)

薛定谔方程为：

$$
\mathrm{i}\hbar\frac{\partial \Psi(\vec{r},t)}{\partial t}
=\hat{H}\Psi(\vec{r},t)
$$

薛定谔方程的形式解为：

$$
\Psi(\vec{r},t)
=\sum_{n} c_n e^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_n t}\psi_n(\vec{r})
$$

(4)

塞曼效应：将光源放入均匀磁场中，每条光谱线均分裂成一组相邻的线，这种现象称为塞曼效应

(5)

(6)

(7)

(8)

# 二

# 三

(1)

测量公设告诉我们，对力学量的测量值只可能是力学量对应算符的本征值，

$\hat{L^2}$ 的本征值是 $l(l+1)\hbar^2$，这里 $l=2$，于是测量值为 $6\hbar^2$，概率为 $1$

(2)

$\hat{L}_z $ 的本征值为 $m\hbar $，这里 $m=1$，于是测量值为 $\hbar$，概率为 $1$

(3)

$\hat{S^2} $ 的本征值为 $s(s+1)\hbar^2$，对于电子的波函数 $s=\frac{1}{2} $，于是测量值为 $\frac{3}{4}\hbar^2 $，概率为 $1$

(4)

$\hat{S}_z $ 的本征值为 $m_s\hbar$，这里 $m_s=\frac{1}{2} $，于是测量值为 $\frac{1}{2}\hbar $，概率为 $1$

(5)

$j=l+\frac{1}{2},m_j=m_l+m_s=m_l+\frac{1}{2} $：

$$
\psi_{l+\frac{1}{2},m_l+\frac{1}{2}}
=\sqrt{\frac{l+m_l+1}{2l+1}}Y_{l,m_l}\chi_{\frac{1}{2},\frac{1}{2}}+\sqrt{\frac{l-m_l}{2l+1}}Y_{l,m_l+1}\chi_{\frac{1}{2},-\frac{1}{2}}
$$

$j=l-\frac{1}{2},m_j=m_l+m_s=m_l+\frac{1}{2} $

$$
\psi_{l-\frac{1}{2},m_l+\frac{1}{2}}
=-\sqrt{\frac{l-m_l}{2l+1}}Y_{l,m_l}\chi_{\frac{1}{2},\frac{1}{2}}+\sqrt{\frac{l+m_l+1}{2l+1}}Y_{l,m_l+1}\chi_{\frac{1}{2},-\frac{1}{2}}
$$

将 $Y_{2,1}\chi_{\frac{1}{2},\frac{1}{2}} $  

$\hat{J}_z $ 的本征值为 $m_j\hbar=(m_l+m_s)\hbar$
，这里 $m_l=1,m_s=\frac{1}{2} $，于是测量值为 $\frac{3}{2}\hbar $，概率为 $1$

(6)

$\hat{J^2} $ 的本征值为 $j(j+1)\hbar^2$，其中，$j=l+\frac{1}{2};j=l-\frac{1}{2} $，于是测量值为 $\frac{35}{4}\hbar^2,\frac{15}{4}\hbar^2 $

$$
Y_{21}(\theta,\varphi)\chi_{\frac{1}{2},\frac{1}{2}}(s_z)
=\sqrt{\frac{4}{5}}\psi
$$

四

(1)

一维无限深势阱的定态波函数为：

$$
u_n(x)
=\sqrt{\frac{2}{a}}\sin(\frac{n\pi}{a} x),~~n=1,2,\cdots
$$

将 $\Psi(x,0)=C(1+\cos\frac{\pi x}{a})\sin\frac{\pi x}{a} $ 按定态波函数展开：

$$
\begin{aligned}
\Psi(x,0)
&=C(1+\cos\frac{\pi x}{a})\sin\frac{\pi x}{a} \\
&=C(\sin\frac{\pi x}{a}+\frac{1}{2}\cdot 2\sin\frac{\pi x}{a}\cos\frac{\pi x}{a}) \\
&=C(\sqrt{\frac{a}{2}}\cdot\sqrt{\frac{2}{a}}\sin \frac{\pi x}{a}+\frac{1}{2}\sqrt{\frac{a}{2}}\cdot\sqrt{\frac{2}{a}}\sin\frac{2\pi x}{a}) \\
&=C\sqrt{\frac{a}{2}}(u_1(x)+\frac{1}{2}u_2(x))
\end{aligned}
$$

$$
\int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^*(x,0)\Psi(x,0)\mathrm{d}x
=1
\Longrightarrow
C
=\pm\sqrt{\frac{8}{5a}}
$$

(2)

$$
\Psi(x,0)
=\sqrt{\frac{4}{5}}u_1(x)+\sqrt{\frac{1}{5}}u_2(x)
$$

本征能量为：

$$
E_n
=\frac{n^2\pi^2\hbar^2}{2ma^2},~~n=1,2,\cdots
$$

$$
E_1
=\frac{\pi^2\hbar^2}{2ma^2},~~
E_2
=\frac{2\pi^2\hbar^2}{ma^2}
$$

$$
\begin{aligned}
\bar{H}
=\frac{4}{5}E_1+\frac{1}{5}E_2
=\frac{4\pi ^2\hbar^2}{5ma^2}
\end{aligned}
$$

$$
\bar{H^2}
=\frac{4}{5}E_1^2+\frac{1}{5}E_2^2
=\frac{\pi^4\hbar^4}{m^2a^4}
$$

能量的不确定度为：

$$
\Delta H
=\sqrt{\bar{H^2}-\bar{H}^2}
=\frac{3\pi^2\hbar^2}{5ma^2}
$$

$$
\begin{aligned}
P
&=\int_{0}^{\frac{a}{2}}|\Psi(x,0)|^2\mathrm{d}x \\
&=\frac{4}{5}\int_{0}^{\frac{a}{2}} u_1^2(x)\mathrm{d}x+\frac{1}{5}\int_{0}^{\frac{a}{2}}u_2^2(x)\mathrm{d}x+\frac{2}{5}\int_{0}^{\frac{a}{2}} u_1(x)u_2(x)\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{2}\cdot \frac{4}{5}\int_{0}^{a} u_1^2(x)\mathrm{d}x+\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{5}\int_{0}^{a}u_2^2(x)\mathrm{d}x+0 \\
&=\frac{1}{2}
\end{aligned}
$$


