# 3-1

> 重复量子密集编码的过程。

## 分立变量系统

四个 Bell 态：

$$
\ket{\Phi^\pm}
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}\pm\ket{11} \right)
$$

$$
\ket{\Psi^\pm}
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{01}\pm\ket{10} \right) 
$$

假设 Alice 和 Bob 共享一对光子纠缠态 $\Ket{\Phi^+}=\left(\ket{00}+\ket{11} \right)/\sqrt{2} $

注意到：

$$
\hat{I}^A \ket{\Phi^+}
=\ket{\Phi^+}
$$

$$
\hat{\sigma}_x^A \ket{\Phi^+}
=\hat{\sigma}_x^A \frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}+\ket{11} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{10}+\ket{01} \right)
=\ket{\Psi^+}
$$

$$
\hat{\sigma}_z^A \ket{\Phi^+}
=\hat{\sigma}_z^A \frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}+\ket{11} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}-\ket{11} \right)
=\ket{\Phi^-}
$$

$$
\mathrm{i}\hat{\sigma}_y^A \ket{\Phi^+}
=\mathrm{i}\hat{\sigma}_y^A \frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}+\ket{11} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(-\ket{10}+\ket{01} \right)
=\ket{\Psi^-}
$$

|Alice 想告诉 Bob 的信息|Alice 让 Bob 对他手上的光子进行的操作|操作后整个系统的状态|
|:---:|:---:|:---:|
|$00 $|$\hat{I}^A $|$\ket{\Phi^+} $|
|$10 $|$\hat{\sigma}_x^A $|$\ket{\Psi^+} $|
|$01 $|$\hat{\sigma}_z^A $|$\ket{\Phi^-} $|
|$11 $|$\mathrm{i}\hat{\sigma}_y^A $|$\ket{\Psi^-} $|

- Alice 将她的光子发送给 Bob

- Bob 通过如下的 Bell 态测量读取 Alice 想传递给他的信息：

- - 施加控制非门：

$$
\hat{C}_{\mathrm{NOT}}\ket{\Phi^\pm}
=\hat{C}_{\mathrm{NOT}} \frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}\pm\ket{11} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}\pm\ket{10} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{0}\pm\ket{1} \right)\ket{0}
$$

$$
\hat{C}_{\mathrm{NOT}}\ket{\Psi^\pm}
=\hat{C}_{\mathrm{NOT}}\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{01}\pm\ket{10} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{01}\pm\ket{11} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{0}\pm\ket{1} \right)\ket{1}
$$

- - 对 $\hat{\sigma}_z^B $ 测量可区分 $\ket{\Phi} $ 和 $\ket{\Psi} $：测得 $+1 $ 对应 $\ket{\Phi^\pm} $，测得 $-1 $ 对应 $\ket{\Psi^\pm} $

- - 对 $A $ 施加 Hadmard 门：

$$
H^A \frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{0}+\ket{1} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\frac{\ket{0}+\ket{1} }{\sqrt{2} } + \frac{\ket{0}-\ket{1} }{\sqrt{2} }  \right)
=\ket{0}
$$

$$
H^A \frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{0}-\ket{1} \right)
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\frac{\ket{0}+\ket{1} }{\sqrt{2} } - \frac{\ket{0}-\ket{1} }{\sqrt{2} }  \right)
=\ket{1}
$$

- - 对 $\hat{\sigma}_z^A $ 测量可区分 $\pm $ 分量。

## 连续变量系统

- 制备双模压缩真空态并传递给 Alice 和 Bob

$$
\ket{\Psi_{AB}}
=\frac{\exp\left(\tanh r\hat{a}^\dag\hat{b}^\dag \right) }{\cosh r } \ket{00}
$$

- 假设要传递的信息是一个复数 $\mu_0=\left(x_0+\mathrm{i}p_0 \right)/\sqrt{2} $，那么 Alice 对她手上的光场进行幺正操作 $\hat{D}(\mu_0) $：

$$
\hat{D}(\mu_0)
=\mathrm{e}^{\mu_0\hat{a}^\dag-\mu_0^*\hat{a}}
$$

$$
\mu_0
=\frac{x_0+\mathrm{i}p_0 }{\sqrt{2 } }
$$

$$
\ket{\tilde{\Psi}_{AB}}
=\hat{D}(\mu_0)\ket{\Psi_{AB}}
$$

- Alice 将她的光场传递给 Bob

- Bob 对双模态测 $\hat{x}^A-\hat{x}^B $ 与 $\hat{p}^A+\hat{p}^B $，其中：

$$
\hat{x}^A
=\frac{\hat{a}+\hat{a}^\dag }{\sqrt{2} },~~ 
\hat{x}^B
=\frac{\hat{b}+\hat{b}^\dag }{\sqrt{2} } 
$$

$$
\hat{p}^A
=\frac{\hat{a}-\hat{a}^\dag }{\mathrm{i}\sqrt{2} },~~
\hat{p}^B
=\frac{\hat{b}-\hat{b}^\dag }{\mathrm{i}\sqrt{2} }
$$

$\hat{x}^A-\hat{x}^B $ 和 $\hat{p}^A+\hat{p}^B $ 的共同本征态 $\Ket{\Phi_{x,p}^{AB}} $ ：

$$
\Ket{\Phi_{x,p}^{AB}}
=\frac{1 }{\sqrt{2\pi} } \exp\left(-\frac{|\mu|^2 }{2 } - \frac{\mathrm{i}px }{2  } + \mu\hat{a} - \mu^*\hat{b}^\dag + \hat{a}^\dag\hat{b}^\dag  \right)\ket{00}
$$

其中，

$$
\mu
=\frac{x+\mathrm{i}p }{\sqrt{2} } 
$$

- 测得 $\mu=(x+\mathrm{i}p)/\sqrt{2} $ 的概率：

$$
P_{x,p}
=\frac{\mathrm{e}^{2r} }{2\pi } \exp\left[-\frac{\mathrm{e}^{2r} }{2 }\left[(x-x_0)^2+(y-y_0)^2 \right]  \right] 
$$

当 $r\to +\infty $ 时，

$$
\lim_{r\to+\infty} P_{x,p}
=\delta(x-x_0)\delta(p-p_0)
$$

只有 $r\to +\infty $ 信息的传递才准确。

# 3-2

> 重复理想情况下分立变量量子隐形传态的过程并推导其平均保真度 $\bar{F}=1 $

## 分立变量量子隐形传态

四个 Bell 态：

$$
\ket{\Phi^\pm}
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}\pm\ket{11} \right)
$$

$$
\ket{\Psi^\pm}
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{01}\pm\ket{10} \right) 
$$

可以反解出：

$$
\ket{00}
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{\Phi^+}+\ket{\Phi^-} \right)
$$

$$
\ket{11}
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{\Phi^+}-\ket{\Phi^-} \right)
$$

$$
\ket{01}
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{\Psi^+}+\ket{\Psi^-} \right)
$$

$$
\ket{10}
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{\Psi^+}-\ket{\Psi^-} \right)
$$

Alice 手里有粒子 $1,2 $，Bob 手里有粒子 $3 $，Alice 想把未知状态 $1 $ 传给 Bob.

- Alice 和 Bob 共享处于 $\ket{\Phi^+}_{23} $ 的纠缠粒子对，他们与粒子 $1 $ 形成的总系统态：

$$
\begin{aligned}
\ket{\varphi}_1\otimes\ket{\Phi^+}_{23}
&=\left(a\ket{0}_1+b\ket{1}_1 \right)\otimes\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{00}_{23}+\ket{11}_{23} \right) \\
&=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(a\ket{00}_{12}\ket{0}_3+a\ket{01}_{12}\ket{1}_3+b\ket{10}_{12}\ket{0}_3+b\ket{11}_{12}\ket{1}_3 \right) \\
&=\frac{1 }{2 } \left[a\left(\ket{\Phi^+}_{12}+\ket{\Phi^-}_{12} \right)\ket{0}_3 + a\left(\ket{\Psi^+}_{12}+\ket{\Psi^-}_{12} \right)\ket{1}_3 + b\left(\ket{\Psi^+}_{12}-\ket{\Psi^-}_{12} \right)\ket{0}_3 + b\left(\ket{\Phi^+}_{12}-\ket{\Phi^-}_{12} \right)\ket{1}_3  \right] \\
&=\frac{1 }{2 } \left[\ket{\Phi^+}_{12}\otimes\left(a\ket{0}_3+b\ket{1}_3 \right) + \ket{\Phi^-}_{12}\otimes\left(a\ket{0}_3 - b\ket{1}_3 \right) + \ket{\Psi^+}_{12}\otimes\left(b\ket{0}_3 + a\ket{1}_3 \right) + \ket{\Psi^-}\left(-b\ket{0}_3+a\ket{1}_3 \right) \right]
\end{aligned}
$$

- Alice 对 $1,2 $ 粒子 Bell 态测量，使粒子 $3 $ 状态塌缩：

|Alice 测量结果|粒子 $3 $ 塌缩至 |Bob 采取的操作 $\hat{U}_k^{(3)} $ |
|:---:|:---:|:---:|
|$\Ket{\Phi^+} $|$a\ket{0}_3+b\ket{1}_3 $|$\hat{I}^{(3)} $|
|$\Ket{\Phi^-} $|$a\ket{0}_3-b\ket{1}_3 $|$\hat{\sigma}_z^{(3)} $|
|$\Ket{\Psi^+} $|$b\ket{0}_3+a\ket{1}_3 $|$\hat{\sigma}_x^{(3)} $|
|$\Ket{\Psi^-} $|$-b\ket{0}_3+a\ket{1}_3 $|$\mathrm{i}\hat{\sigma}_y^{(3)} $|

- Alice 通过经典信道告诉 Bob 她的测量结果。

- Bob 对粒子 $3 $ 执行相应的局域操作，使 $a\ket{0}_1+b\ket{1}_1 $ 态出现在 Bob 的粒子 $3 $ 上。

## 平均保真度

分立变量隐形传态：

$$
\Ket{\Psi_{\mathrm{out},k}^{(3)}}
\equiv \frac{\hat{U}_k^{(3)} \Braket{\mathrm{Bell}_{k}^{(12)}|\varphi_1,\Phi_{23}^+} }{\sqrt{p_k} } 
$$

$$
p_k
=\Braket{\varphi_1,\Phi_{23}^+|\mathrm{Bell}_k^{(12)}}\Braket{\mathrm{Bell}_k^{(12)}|\varphi_1,\Phi_{23}^+}
$$

设想要传递的未知态 $\ket{\varphi}_1=a\ket{0}_1+b\ket{1}_1,\left|a \right|^2+\left|b \right|^2=1 $

之前给出，整个系统的初始状态 $\Ket{\varphi_1,\Phi_{23}^+} $ 写为：

$$
\Ket{\varphi_1,\Phi_{23}^+}
=\frac{1 }{2 } \left[\ket{\Phi^+}_{12}\otimes\left(a\ket{0}_3+b\ket{1}_3 \right) + \ket{\Phi^-}_{12}\otimes\left(a\ket{0}_3 - b\ket{1}_3 \right) + \ket{\Psi^+}_{12}\otimes\left(b\ket{0}_3 + a\ket{1}_3 \right) + \ket{\Psi^-}\left(-b\ket{0}_3+a\ket{1}_3 \right) \right]
$$

可以计算：

$$
\Braket{\mathrm{Bell}_1^{(12)}|\varphi_1,\Phi_{23}^+}
=\Braket{\Phi_{12}^+|\varphi_1,\Phi_{23}^+}
=\frac{1 }{2 } \left(a\ket{0}_3+\ket{1}_3 \right)
$$

$$
\hat{U}_1^{(3)}\Braket{\mathrm{Bell}_1^{(12)}|\varphi_1,\Phi_{23}^+}
=\hat{I}^{(3)}\left[\frac{1 }{2 } \left(a\ket{0}_3+\ket{1}_3 \right) \right]
=\frac{1 }{2 } \left(a\ket{0}_3+\ket{1}_3 \right)
$$

$$
p_1
=\Braket{\varphi_1,\Phi_{23}^+|\mathrm{Bell}_1^{(12)}}\Braket{\mathrm{Bell}_1^{(12)}|\varphi_1,\Phi_{23}^+}
=\frac{1 }{4 } \left(a^*\bra{0}_3 + b^*\ket{1}_3 \right)\left(a\ket{0}_3+b\ket{1}_3 \right)
=\frac{1 }{4 } \left(\left|a \right|^2+\left|b \right|^2 \right)
=\frac{1 }{4 } 
$$

$$
\Ket{\Psi_{\mathrm{out},1}^{(3)}}
=\frac{\hat{U}_1^{(3)} \Braket{\mathrm{Bell}_{1}^{(12)}|\varphi_1,\Phi_{23}^+} }{\sqrt{p_1} } 
=\frac{\frac{1 }{2 } \left(a\ket{0}_3+\ket{1}_3 \right) }{\sqrt{\frac{1 }{4 } } } 
=a\ket{0}_3 + b\ket{1}_3
$$

类似可得：

$$
p_1=p_2=p_3=p_4=\frac{1 }{4 } 
$$

$$
\Ket{\Psi_{\mathrm{out},1}^{(3)}}
=\Ket{\Psi_{\mathrm{out},2}^{(3)}}
=\Ket{\Psi_{\mathrm{out},3}^{(3)}}
=\Ket{\Psi_{\mathrm{out},4}^{(3)}}
=a\ket{0}_3+b\ket{1}_3
$$

令：

$$
a=\cos\left(\frac{\theta }{2 }  \right),\quad
b=\sin\left(\frac{\theta }{2 }  \right)\mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi}
$$

$$
\Ket{\varphi^{(3)}}
\equiv \cos\left(\frac{\theta }{2 }  \right) \ket{0}_3 + \sin\left(\frac{\theta }{2 }  \right)\mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi} \ket{1}_3
$$

$$
\Ket{\Psi_{\mathrm{out},1}^{(3)}}
=\Ket{\Psi_{\mathrm{out},2}^{(3)}}
=\Ket{\Psi_{\mathrm{out},3}^{(3)}}
=\Ket{\Psi_{\mathrm{out},4}^{(3)}}
=a\ket{0}_3+b\ket{1}_3
=\cos\left(\frac{\theta }{2 }  \right)\ket{0}_3+\sin\left(\frac{\theta }{2 }  \right)\mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi}\ket{1}_3
$$

平均保真度定义为：

$$
\bar{F}
\equiv \frac{1 }{4\pi } \int_{\theta=0}^{\theta=\pi} \sin\theta\mathrm{d}\theta \int_{\phi=0}^{\phi=2\pi} \mathrm{d}\phi \sum_{k=1}^{4} p_k \Braket{\varphi^{(3)}|\Psi_{\mathrm{out},k}^{(3)}} \Braket{\Psi_{\mathrm{out},k}^{(3)}|\varphi^{(3)}}
$$

计算平均保真度：

$$
\begin{aligned}
\bar{F}
&\equiv \frac{1 }{4\pi } \int_{\theta=0}^{\theta=\pi} \sin\theta\mathrm{d}\theta \int_{\phi=0}^{\phi=2\pi} \mathrm{d}\phi \sum_{k=1}^{4} p_k \Braket{\varphi^{(3)}|\Psi_{\mathrm{out},k}^{(3)}} \Braket{\Psi_{\mathrm{out},k}^{(3)}|\varphi^{(3)}} \\
&=\frac{1 }{\pi } \int_{\theta=0}^{\theta=\pi}\sin\theta\mathrm{d}\theta\int_{\phi=0}^{\phi=2\pi} \mathrm{d}\phi p_1 \Braket{\varphi^{(3)}|\Psi_{\mathrm{out},1}^{(3)}} \Braket{\Psi_{\mathrm{out},1}^{(3)}|\varphi^{(3)}} \\
&=\frac{1 }{4\pi } \int_{\theta=0}^{\theta=\pi}\sin\theta\mathrm{d}\theta\int_{\phi=0}^{\phi=2\pi} \mathrm{d}\phi \Braket{\varphi^{(3)}|\Psi_{\mathrm{out},1}^{(3)}} \Braket{\Psi_{\mathrm{out},1}^{(3)}|\varphi^{(3)}} \\
&=\frac{1 }{4\pi } \int_{\theta=0}^{\theta=\pi}\sin\theta\mathrm{d}\theta\int_{\phi=0}^{\phi=2\pi} \mathrm{d}\phi \\
&=\frac{1 }{2 }\int_{\theta=0}^{\theta=\pi}\sin\theta\mathrm{d}\theta \\
&=1
\end{aligned}
$$

# 3-3

> 推导噪声情况下分立变量量子隐形传态的平均保真度。

若纠缠通道 $\Ket{\Phi^+}_{23} $ 有噪声，其动力学由主方程决定：

$$
\dot{\rho}_{23}(t)
=-\mathrm{i}\sum_{j=2,3}\left\{\left[\frac{\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z^{(j)} , \rho_{23}(t) \right] + \frac{\gamma }{2 } \left[2\hat{\sigma}_-^{(j)} \rho_{23}(t) \hat{\sigma}_+^{(j)} - \hat{\sigma}_+^{(j)} \hat{\sigma}_-^{(j)} \rho_{23}(t) - \rho_{23}(t) \hat{\sigma}_+^{(j)} \hat{\sigma}_-^{(j)} \right] \right\}
$$

若初态为 $\rho_{23}(0)=\Ket{\Phi^+_{23}}\Bra{\Phi^+_{23}} $，方程的解为：

$$
\rho_{23}(t)
=\frac{1 }{2 } \left\{\left[P_t\ket{e}\bra{e} + \left(1-P_t \right)\ket{g}\bra{g} \right]^{\otimes 2} + \ket{g}\bra{g}^{\otimes 2} + u^2(t) \ket{e}\bra{g}^{\otimes 2} + \mathrm{H.c.} \right\}
$$

其中，

$$
u(t)
=\mathrm{e}^{-\left(\mathrm{i}\omega_0 + \gamma/2 \right)t},\quad 
P_t
=\left|u(t) \right|^2
$$

$$
\begin{aligned}
\rho_{23}(t)
&=\frac{1 }{2 } \left\{\left[P_t\ket{e}\bra{e} + \left(1-P_t \right)\ket{g}\bra{g} \right]^{\otimes 2} + \ket{g}\bra{g}^{\otimes 2} + u^2(t) \ket{e}\bra{g}^{\otimes 2} + \mathrm{H.c.} \right\} \\
&=\frac{1 }{2 } \left\{P_t^2\ket{e_2e_3}\bra{e_2e_3} + \left[1+\left(1-P_t \right)^2 \right]\ket{g_2g_3}\bra{g_2g_3} + P_t\left(1-P_t \right)\left(\ket{e_2g_3}\bra{e_2g_3} + \ket{g_2e_3}\bra{g_2e_3 } \right) + u_t^2\ket{e_2g_3}\bra{g_2g_3} + u_t^{*2}\ket{g_2g_3}\bra{e_2e_3} \right\}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\rho_1
&=\left(a\ket{e_1}+b\ket{g_1} \right)\left(a^*\bra{e_1}+b^*\bra{g_1} \right) \\
&=\left|a \right|^2\ket{e_1}\bra{e_1} + \left|b \right|^2\ket{g_1}\bra{g_1} + ab^*\ket{e_1}\bra{g_1} + a^*b\ket{g_1}\bra{e_1}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
&\Braket{\mathrm{Bell}_{12}^{(1)}|\rho_1\otimes \rho_{23}(t)|\mathrm{Bell}_{12}^{(1)}} \\
=&\frac{1 }{2 }\left(\bra{e_1e_2}+\bra{g_1g_2} \right)  \rho_1\otimes \rho_{23}(t) \left(\ket{e_1e_2}+\ket{g_1g_2} \right) \\
=&\frac{\left|a \right|^2 }{4 } \left[P_t^2\ket{e_3}\bra{e_3} + P_t\left(1-P_t \right)\ket{g_3}\bra{g_3} \right]  +  \frac{\left|b \right|^2 }{4 } \left\{\left[1+\left(1-P_t \right)^2 \right]\ket{g_3}\bra{g_3} + P_t\left(1-P_t \right)\ket{e_3}\bra{e_3} \right\}  +  \frac{ab^* }{4 } u_t^2\ket{e_3}\bra{g_3} + \frac{a^*b }{4 } u_t^{*2}\ket{g_3}\bra{e_3}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
&\bra{\varphi} \Braket{\mathrm{Bell}_{12}^{(1)}|\rho_1\otimes \rho_{23}(t)|\mathrm{Bell}_{12}^{(1)}} \ket{\varphi} \\
=&\left(a^*\bra{e}+b^*\bra{g} \right)  \Braket{\mathrm{Bell}_{12}^{(1)}|\rho_1\otimes \rho_{23}(t)|\mathrm{Bell}_{12}^{(1)}}  \left(a\ket{e}+b\ket{g} \right) \\
=&\frac{1 }{4 } \left\{\left|a \right|^4 P_t^2 + 2\left|ab \right|^2 P_t\left(1-P_t \right) + \left|b \right|^4 \left[1+\left(1-P_t \right)^2 \right] + \left|ab \right|^2 \left(u_t^2+u_t^{*2} \right) \right\}
\end{aligned}
$$

类似可得：

$$
\begin{aligned}
&\bra{\varphi} \sigma_z^{(3)} \Braket{\mathrm{Bell}_{12}^{(2)}|\rho_1\otimes \rho_{23}(t)|\mathrm{Bell}_{12}^{(2)}} \sigma_z^{(3)} \ket{\varphi} \\
=&\frac{1 }{4 } \left\{\left|a \right|^4P_t^2 + 2\left|ab \right|^2P_t\left(1-P_t \right) + \left|b \right|^4\left[1+\left(1-P_t \right)^2 \right] + \left|ab \right|^2 \left(u_t^2 + u_t^{*2} \right) \right\}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
&\bra{\varphi} \sigma_x^{(3)} \Braket{\mathrm{Bell}_{12}^{(3)}|\rho_1\otimes \rho_{23}(t)|\mathrm{Bell}_{12}^{(3)}} \sigma_x^{(3)} \ket{\varphi} \\
=&\frac{1 }{4 } \left\{\left|a \right|^4\left[1+\left(1-P_t \right)^2 \right] + 2\left|ab \right|^2P_t\left(1-P_t \right) + \left|b \right|^4P_t^2 + \left|ab \right|^2 \left(u_t^2 + u_t^{*2} \right) \right\}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
&\bra{\varphi} \sigma_y^{(3)} \Braket{\mathrm{Bell}_{12}^{(4)}|\rho_1\otimes \rho_{23}(t)|\mathrm{Bell}_{12}^{(4)}} \sigma_y^{(3)} \ket{\varphi} \\
=&\frac{1 }{4 } \left\{\left|a \right|^4\left[1+\left(1-P_t \right)^2 \right] + 2\left|ab \right|^2P_t\left(1-P_t \right) + \left|b \right|^4P_t^2 + \left|ab \right|^2 \left(u_t^2 + u_t^{*2} \right) \right\}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
&\sum_{k=1}^{4} \bra{\varphi} \sigma_k^{(3)} \Braket{\mathrm{Bell}_{12}^{(4)}|\rho_1\otimes \rho_{23}(t)|\mathrm{Bell}_{12}^{(4)}} \sigma_k^{(3)} \ket{\varphi} \\
=&2\left|ab \right|^2 P_t\left(1-P_t \right) + \left(\left|a \right|^4 + \left|b \right|^4 \right)\left(1-P_t+P_t^2 \right) + \left|ab \right|^2\left(u_t^2 + u_t^{*2} \right)
\end{aligned}
$$

平均保真度：

$$
\begin{aligned}
\bar{F}
&=\frac{1 }{4\pi } \int_{\theta=0}^{\theta=2\pi} \sin\theta \mathrm{d}\theta \int_{\phi=0}^{\phi=2\pi} \mathrm{d}\phi \sum_{k=1}^{4} \bra{\varphi} \sigma_k^{(3)} \Braket{\mathrm{Bell}_{12}^{(4)}|\rho_1\otimes \rho_{23}(t)|\mathrm{Bell}_{12}^{(4)}} \sigma_k^{(3)} \ket{\varphi} \\
&=\frac{1 }{4\pi } \int_{\theta=0}^{\theta=2\pi} \sin\theta \mathrm{d}\theta \int_{\phi=0}^{\phi=2\pi} \mathrm{d}\phi \left\{2\left|\cos\frac{\theta }{2 } \sin\frac{\theta }{2 } \mathrm{e^{\mathrm{i}\phi}} \right|^2P_t\left(1-P_t \right) + \left(\left|\cos\frac{\theta }{2 }  \right|^4 + \left|\sin\frac{\theta }{2 } \mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi} \right|^4 \right)\left(1-P_t +P_t^2 \right) + \left|\cos\frac{\theta }{2 } \sin\frac{\theta }{2 } \mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi} \right|^2 \left(u_t^2+u_t^{*2} \right) \right\} \\
&=\frac{1 }{2 } \int_{\theta=0}^{\theta=\pi}\sin\theta\times\left\{\frac{\sin^2\theta }{2 } P_t\left(1-P_t \right) + \left(\cos^4\frac{\theta }{2 } +\sin^4\frac{\theta }{2 }  \right)\left(1-P_t+P_t^2 \right) + \frac{\sin^2\theta }{4 } \left(u_t^2 + u_t^{*2} \right) \right\} \mathrm{d}\theta \\
&=\frac{1 }{3 } \left[P_t\left(1-P_t \right) + 2\left(1-P_t+P_t^2 \right) + \frac{1 }{2 } \left(u_t^2 + u_t^{*2} \right) \right] \\
&=\frac{1 }{3 } \left[2+\left|u(t) \right|^2\left(\left|u(t) \right|^2-1 \right) + \mathrm{Re}\left(u_t^2 \right) \right]
\end{aligned}
$$

# 3-4

> 推导连续变量量子隐形传态的平均保真度 $\displaystyle{F=\frac{1 }{1+\mathrm{e}^{-2r} }  }$ 

- Alice 和 Bob 建立处于双模压缩真空态的光场纠缠通道，它们与待传输态形成的总状态为：

$$
\ket{\Psi_0}
=\frac{\mathrm{e}^{-\left|\alpha \right|^2/2} }{\cosh r } \mathrm{e}^{\alpha\hat{a}_1^\dag -\tanh r \hat{a}_2^\dag \hat{a}_3^\dag}\ket{000}
$$

- Alice 用 $50:50 $ 分束仪耦合 $\hat{a}_1 $ 和 $\hat{a}_2 $，作用 $\hat{V}=\exp\left[\frac{\pi }{4 } \left( \hat{a}_1^\dag\hat{a}_2-\hat{a}_2^\dag\hat{a}_1 \right) \right] $，态变为：

$$
\ket{\Psi_1}
=\hat{V}\ket{\Psi_0}
=\frac{\mathrm{e}^{-\left|\alpha \right|^2/2} }{\cosh r } \exp\left[\frac{\alpha }{\sqrt{2} } \left(\hat{a}_1^\dag-\hat{a}_2^\dag \right) - \frac{\tanh r }{\sqrt{2} } \left(\hat{a}_1^\dag+\hat{a}_2^\dag \right)\hat{a}_3^\dag \right]\ket{000}
$$

- Alice 测 $\hat{X}_1=\frac{1 }{2 } \left(\hat{a}_1+\hat{a}_1^\dag \right),\hat{P}_2=\frac{1 }{2\mathrm{i} } \left(\hat{a}_2-\hat{a}_2^\dag \right) $，测得 $x_1,p_2 $，$\ket{\Psi_1} $ 塌缩至 $\ket{\Psi_2}\propto \Braket{x_1,p_2|\Psi_1} $

$$
\ket{\Psi_2}
\propto\Braket{x_1,p_2|\Psi_1}
=\frac{\sqrt{2}\mathrm{e}^{-\left|\alpha \right|^2/2-\left|z \right|^2+\sqrt{2}z^*} }{\sqrt{\pi}\cosh r } \mathrm{e}^{\left(\alpha-\sqrt{2}z \right)\tanh r\hat{a}_2^\dag}\ket{0}
$$

其中，$z=x_1-\mathrm{i}p_2 $

- Alice 通过经典信道告诉 Bob 测量值 $z=x_1-\mathrm{i}p_2 $

- Bob 对手头得光场进行平移变换 $\hat{D}^{(3)}(\sqrt{2}z) $，态 $\ket{\Psi_2} $ 变为：

$$
\begin{aligned}
\ket{\Psi_3}
&=\hat{D}^{(3)}(\sqrt{2}z)\ket{\Psi_2} \\
&=\frac{\sqrt{2} }{\sqrt{\pi} \cosh r}\exp\left[\frac{\left|\left(\alpha-\sqrt{z} \right)\tanh r \right|^2 - \left|\alpha \right|^2 }{2 } -\left|z \right|^2 + \sqrt{2}z^*\alpha + \frac{\left(z\alpha^*-\alpha z^* \right)\tanh r }{\sqrt{2} }  \right] \Ket{\sqrt{2}z+\left(\alpha-\sqrt{2}z \right)\tanh r}
\end{aligned}
$$

在 $r\to +\infty $ 极限下，此态趋于 $\ket{\alpha} $，就实现了隐形传态。

## 平均保真度

连续变量隐形传态可以表示为：

$$
\Ket{\Psi_{\mathrm{out},x_1,p_1}^{(3)}}
=\frac{\hat{D}^{(3)}(\sqrt{2}z)\Braket{x_1,p_2|\hat{V}^{(12)}|\Psi_0} }{\sqrt{p_{x_1,p_2}} } 
$$

其中，

$$
p_{x_1,p_2}
=\Braket{\Psi_0|\hat{V}^{(12)}|x_1,p_2}\Braket{x_1,p_2|\hat{V}^{(12)}|\Psi_0}
$$

平均保真度：

$$
\begin{aligned}
F
&=\int \mathrm{d}x_1\mathrm{d}p_2 p_{x_1,p_2}\Braket{\alpha|\Psi_{\mathrm{out},x_1,p_1}^{(3)}}\Braket{\Psi_{\mathrm{out},x_1,p_1}^{(3)}|\alpha} \\
&=\int \frac{2\mathrm{d}x_1\mathrm{d}p_2 }{\pi \cosh^2 r } \exp\left[\left|\left(\alpha-\sqrt{2}z \right)\tanh r  \right|^2 - \left|\alpha \right|^2 - 2\left|z \right|^2 + \sqrt{2}\left(z^*\alpha+\alpha^*z \right) \right] \times \\ 
&\Braket{\alpha|\sqrt{2}z+\left(\alpha-\sqrt{2}z \right)\tanh r} \Braket{\sqrt{2}z+\left(\alpha-\sqrt{2}z \right)\tanh r|\alpha} \\
&=\int \frac{2\mathrm{d}x_1\mathrm{d}p_2 }{\pi \cosh^2 r } \exp\left[\left|\left(\alpha-\sqrt{2}z \right)\tanh r  \right|^2 - \left|\alpha \right|^2 - 2\left|z \right|^2 + \sqrt{2}\left(z^*\alpha+\alpha^*z \right) \right] \times \\ 
&\exp\left[-\left|\alpha \right|^2-\left|\sqrt{2}z+\left(\alpha-\sqrt{2}z\tanh r \right) \right|^2 + \alpha^*\left(\sqrt{2}z+\left(\alpha-\sqrt{2}z\tanh r \right) \right) + \alpha\left(\sqrt{2}z^*+\left(\alpha-\sqrt{2}z^*\tanh r \right) \right) \right] \\
&=\int \frac{2\mathrm{d}x_1\mathrm{d}p_2 }{\pi \cosh^2 r } \exp\left\{-4\left(1-\tanh r \right)\left(p_2^2+x_1^2 \right) + 2\sqrt{2}\left(1-\tanh r \right)\left[x_1\left(\alpha+\alpha^* \right) + \mathrm{i}p_2\left(\alpha-\alpha^* \right) \right] - 2\left(1-\tanh r \right)\left|\alpha \right|^2 \right\} \\
&=\frac{2 }{\pi\cosh^2 r } \frac{\pi }{4\left(1-\tanh r \right) } \exp\left[\frac{8\left(1-\tanh r \right)^2 \cdot 4\left|\alpha \right|^2 }{16 \left(1-\tanh r \right) } - 2\left(1-\tanh r \right)\left|\alpha \right|^2 \right] \\
&=\frac{1+\tanh r }{2 } \\
&=\frac{1 }{1+\mathrm{e}^{-2r} }  \\
\end{aligned}
$$

$$
\lim_{r\to +\infty} F = 1
$$

# 3-5

> 结合必要的公式，重复量子密钥分发的 BB84 协议并证明其安全性保证。

## BB84协议

- Alice 随机地将一组信息串编码在两组偏振态基矢任选的一组（线偏振或圆偏振）上。

- Alice 将光子传递给Bob

- Bob 随机选择基矢对光子状态进行测量。

- Alice 和 Bob 在经典信道中交流所采用的基矢。

- 他们将具有相同基矢的信息串保留下来作为密码，将不同基矢的舍弃。

## BB84协议安全保证

若 Eve 试图窃取密度，他会：

- 截取光子。

- 随机选择基矢对光子进行测量以读取信息。

- 根据测量结果复制光子拷贝，并发送给 Bob.

Alice 与 Eve，Alice 与 Bob 各有 $50\% $ 概率采用了相同基矢且具有相同编码。Bob 与 Alice 有 $25\% $ 的概率采用相同基矢且具有相同编码。

Alice 和 Bob 可取一部分已定密钥比较，若有错，则放弃此次密钥分发。

# 3-6

> 结合必要的公式，重复量子密钥分发的 Ekert91 协议并证明其安全性保证。

## Ekert91协议

- Alice 和 Bob 共享 $\ket{\Psi}_{AB}=\left(\ket{+_z}_A\ket{-_z}_B - \ket{-_z}_A\ket{+_z}_B \right)/\sqrt{2} $

- ALice 测 $\hat{\vec{\sigma}}^A\cdot\vec{a}_i,\vec{a}_i=\left(\cos\phi_i^A,\sin\phi_i^A\right),\phi_{1,2,3}^A\in\left\{0,\pi/4,\pi/2 \right\}  $

- Bob 测 $\hat{\vec{\sigma}}^B\cdot\vec{b}_i,\vec{b}_i=\left\{\cos\phi_i^B,\sin\phi_i^B\right\},\phi_{1,2,3}^B\in\left\{0,\pi/4,\pi/2 \right\}  $

- 二者公布测量方向，并将相同测量方向的结果保留为密钥。

## Ekert91协议安全保证

- 假设 Eve 要窃取密码，则他要拦截发送给 Alice 和 Bob 的两个粒子。

Eve 测量 $\hat{\vec{\sigma}}^A\cdot\vec{\mathrm{e}}^A $ 和 $\hat{\vec{\sigma}}^B\cdot\vec{\mathrm{e}}^B $，其中 $\vec{\mathrm{e}}^A=\left(\cos \phi_a^E , \sin\phi_a^E \right),\vec{\mathrm{e}}^B=\left(\cos\phi_b^E , \sin\phi_b^E \right) $

- Eve 制备相同的态发送给 Alice 和 Bob

- Alice 和 Bob 重复以上过程后得到的 $S $ 应为：

$$
\begin{aligned}
S\left(\vec{\mathrm{e}}_a,\vec{\mathrm{e}}_b \right)
&=E\left(\vec{a}_1,\vec{\mathrm{e}}^A\right)E\left(\vec{b}_1,\vec{\mathrm{e}}^B\right) - E\left(\vec{a}_1,\vec{\mathrm{e}}^A \right)E\left(\vec{b}_3,\vec{\mathrm{e}}^B \right) + E\left(\vec{a}_3,\vec{\mathrm{e}}^A\right)E\left(\vec{b}_1,\vec{\mathrm{e}}^B \right) + E\left(\vec{a}_3,\vec{\mathrm{e}}^A \right)E\left(\vec{b}_3,\vec{\mathrm{e}}^B \right) \\
&=-\vec{a}_1\cdot\vec{\mathrm{e}}^A\left(\vec{b}_1-\vec{b}_3 \right)\cdot\vec{\mathrm{e}}^B - \vec{a}_3\cdot\vec{\mathrm{e}}^A\left(\vec{b}_1+\vec{b}_3 \right)\cdot\vec{\mathrm{e}}^B \\
&=-\sqrt{2}\cos\left(\phi_a^E-\phi_b^E \right) \\
&=\sqrt{2}\vec{\mathrm{e}}^A\cdot\vec{\mathrm{e}}^B
\end{aligned}
$$

- Eve 采用特定策略 $\rho\left(\vec{\mathrm{e}}^A,\vec{\mathrm{e}}^B \right) $ 选择 $\vec{\mathrm{e}}^A $ 和 $\vec{\mathrm{e}}^B $，但无论 Eve 采用什么策略，都有：

$$
\left|S \right|
=\left|\int \mathrm{d}\vec{\mathrm{e}}^A\mathrm{d}\vec{\mathrm{e}}^B \rho\left(\vec{\mathrm{e}}^A,\vec{\mathrm{e}}^B \right) S\left(\vec{\mathrm{e}}^A,\vec{\mathrm{e}}^B \right) \right|
\leqslant \sqrt{2}
$$

- Alice 和 Bob 二人公布不同测量方向的测值，若发现 $\left|S \right|\leqslant \sqrt{2} $，则放弃本轮密钥分发。