# 1

## 1.6

### (1)

$$
\begin{aligned}
h(x)
&=f(x)\delta(ax-x_0) \\
&=\frac{1}{|a|}f(x)\delta(x-\frac{x_0}{a}) \\
&=\frac{1}{a}f(\frac{x_0}{a})\delta(x-\frac{x_0}{a})
\end{aligned}
$$

### (2)

$$
\begin{aligned}
g(x)
&=f(x)\mathrm{comb}(\frac{x-x_0}{b}) \\
&=f(x)\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(\frac{x-x_0}{b}-n) \\
&=f(x)\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(\frac{x-x_0-nb}{b}) \\
&=f(x)|b|\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(x-x_0-nb) \\
&=b\sum_{-\infty}^{\infty} f(x_0+nb)\delta(x-x_0-nb)
\end{aligned}
$$

## 1.8

透过率可表示为矩形函数：

$$
h(x)
=\mathrm{rect}(\frac{x}{a})
$$

输出强度 $g(x) $ 是二者的卷积：

$$
\begin{aligned}
g(x)
&=f(x)*h(x) \\
\end{aligned}
$$

计算频谱（傅里叶变换）：

$$
\begin{aligned}
F(f_x)
&=\mathscr{F}\{f(x) \} \\
&=\mathscr{F}\{2+\cos(2\pi f_0 x) \} \\
&=2\delta(f_x)+\frac{1}{2}[\delta(f_x-f_0)+\delta(f_x+f_0)] \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
H(x)
&=\mathscr{F}\{h(x) \} \\
&=\mathscr{F}\{\mathrm{rect}(\frac{x}{a}) \} \\
&=a\mathrm{sinc}(a f_x)
\end{aligned}
$$

空域的卷积对应频域的乘积

$$
\begin{aligned}
G(f_x)
&=F(f_x)H(f_x) \\
&=2a\delta(f_x)+a\mathrm{sinc}(a f_0)[\frac{1}{2} \delta(f_x-f_0)+\frac{1}{2} \delta(f_x+f_0)]
\end{aligned}
$$

傅里叶逆变换：

$$
\begin{aligned}
g(x)
&=\mathscr{F}^{-1}\{G(f_x) \} \\
&=2a+a\mathrm{sinc}(a f_0)\cos(2\pi f_0 x)
\end{aligned}
$$

## 1.10

光栅的透过率函数记为 $t(x) $

$$
t(x)
=\bigg[ \mathrm{rect}(\frac{x}{a})*\frac{1}{d}\mathrm{comb}(\frac{x}{d}) \bigg]\mathrm{rect}(\frac{x}{Nd})
$$

## 1.18

### (1)

$f(x) $ 周期 $\tau=2 $，$f_0=1/\tau=\frac{1}{2} $

于是 $f(x) $ 可展成：

$$
\begin{aligned}
f(x)
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty} c_ne^{\mathrm{j}2\pi n f_0x} \\
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty} c_ne^{\mathrm{j}n\pi x} \\
\end{aligned}
$$

其中，

$$
\begin{aligned}
c_n
&=\frac{1}{\tau}\int_{x=-\tau/2}^{x=\tau/2} f(x) e^{-\mathrm{j} n\pi x}\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{2}\int_{x=-1}^{x=1} e^{-\mathrm{j} n\pi x} \sum_{m=-\infty}^{\infty} \mathrm{rect}(x-2m)\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{2}\int_{x=-1/2}^{x=1/2} e^{-\mathrm{j} n\pi x}\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{-\mathrm{j}n\pi}\int_{x=-1/2}^{x=1/2} e^{-\mathrm{j} n\pi x}\mathrm{d}(-\mathrm{j}n\pi x) \\
&=\frac{-1}{\mathrm{j}2n\pi}\cdot e^{-\mathrm{j}n\pi x}\bigg|_{x=-1/2}^{x=1/2} \\
&=\frac{-1}{\mathrm{j}2n\pi}\cdot(-2\mathrm{j}\sin\frac{n\pi}{2}) \\
&=\frac{\sin\frac{n\pi}{2}}{n\pi} \\
&=\frac{1}{2}\frac{\sin\frac{n\pi}{2}}{\frac{n\pi }{2}} \\
&=\frac{1}{2} \mathrm{sinc}(\frac{n}{2})
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
f(x)
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty} c_ne^{\mathrm{j}n\pi x} \\
&=\frac{1}{2}\sum_{n=-\infty}^{\infty} \mathrm{sinc}(\frac{n}{2})e^{\mathrm{j}\pi nx}
\end{aligned}
$$

### (2)

## 1.23

### (1)

### (2)

### (3)

# 2

## 2.2

$g(x) $ 的频谱记为 $G(f) $，其满足：

$$
\begin{aligned}
G(f)
&\equiv\mathscr{F}\{g(x) \} \\
&=\mathscr{F}\{\mathrm{comb}(x) \} \\
&=\mathrm{comb}(f)
\end{aligned}
$$

输出频谱记为 $G'(f) $，在频域内，有：

$$
\begin{aligned}
G'(f)
&=G(f)H(f) \\
&=\mathrm{comb}(f)\mathrm{tri}(\frac{f}{b})
\end{aligned}
$$

### (1)

当 $b=0.5 $，

$$
\begin{aligned}
G'(f)
&=\mathrm{comb}(f)\mathrm{tri}(\frac{f}{b}) \\
&=\mathrm{comb}(f)\mathrm{tri}(\frac{f}{0.5}) \\
&=\delta(f)
\end{aligned}
$$

对输出频谱作傅里叶逆变换就得到输出：

$$
\begin{aligned}
g'(x)
&=\mathscr{F}^{-1}\{G'(f) \} \\
&=\mathscr{F}^{-1}\{\delta(f) \} \\
&=1
\end{aligned}
$$

### (2)

## 2.3

### (1)

$$
\begin{aligned}
\mathscr{F}\{\frac{1}{|b|}\mathrm{sinc}(\frac{x}{b})*\cos(2\pi f_0 x) \}
&=\mathscr{F}\{\frac{1}{|b|}\mathrm{sinc}(\frac{x}{b}) \} \mathscr{F}\{\cos(2\pi f_0 x) \} \\
&=\mathrm{rect}(b f_x)\cdot \frac{1}{2}[\delta(f_x-f_0)+\delta(f_x+f_0)]
\end{aligned}
$$

由于 $\displaystyle{|b|<\frac{1}{2f_0} }$，于是 $\displaystyle{f_0<\frac{1}{2|b|} }$，所以：

$$
\begin{aligned}
\mathscr{F}\{\frac{1}{|b|}\mathrm{sinc}(\frac{x}{b})*\cos(2\pi f_0 x) \}
&=\mathrm{rect}(b f_x)\cdot \frac{1}{2}[\delta(f_x-f_0)+\delta(f_x+f_0)] \\
&=\frac{1}{2}[\delta(f_x-f_0)+\delta(f_x+f_0)] \\
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{|b|}\mathrm{sinc}(\frac{x}{b})*\cos(2\pi f_0 x)
&=\mathscr{F}^{-1}\{\mathscr{F}\{\frac{1}{|b|}\mathrm{sinc}(\frac{x}{b})*\cos(2\pi f_0 x) \} \} \\
&=\mathscr{F}^{-1}\{\frac{1}{2}[\delta(f_x-f_0)+\delta(f_x+f_0)] \} \\
&=\cos(2\pi f_0 x)
\end{aligned}
$$

### (2)

### (3)

### (4)

## 2.5

### (1)

### (2)

### (3)

### (4)

## 2.7*

### (1)

### (2)

### (3)

## 2.11

$g_s(x,y) $ 的频谱：

$$
\begin{aligned}
G_s(f_x,f_y)
&=\mathscr{F}\{g_s(x,y) \} \\
&=F(f_x,f_y)*\sum_{n=-\infty}^{\infty}\sum_{m=-\infty}^{\infty} \delta(f_x-\frac{n}{X},f_y-\frac{m}{Y})L_xL_y\mathrm{sinc}(L_x f_x)\mathrm{sinc}(L_y f_y) \\
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\sum_{m=-\infty}^{\infty} G(f_x-\frac{n}{X},f_y-\frac{m}{Y})L_xL_y\mathrm{sinc}(L_x f_x)\mathrm{sinc}(L_y f_y) \\
\end{aligned}
$$

只要抽样间隔合适，仍然能还原。

# 3

## 3.2

$$
U(x,y)
=\frac{1}{\mathrm{j}\lambda z}\exp(\mathrm{j}k z) \exp\bigg[ \mathrm{j}\frac{k}{2z}(x^2+y^2) \bigg]  \iint\limits_{-\infty}^{+\infty} U(x_0,y_0) \exp\bigg[ \mathrm{j}\frac{k}{2z}(x_0^2+y_0^2) \bigg] \exp\bigg[ -\mathrm{j} 2\pi\bigg((\frac{x}{\lambda z}) x_0+(\frac{y}{\lambda z}) y_0\bigg) \bigg] \mathrm{d}x_0\mathrm{d}y_0
$$

### (1)

孔径平面入射光场 $U_0(x_0,y_0)=1 $，透射光场：

$$
U(x_0,y_0)
=U_0(x_0,y_0)\cdot t(x_0,y_0)
=\mathrm{circ}(\sqrt{x_0^2+y_0^2})
$$

菲涅耳衍射光场：

$$
\begin{aligned}
U(x,y,z)
&=\frac{1}{\mathrm{j}\lambda z}\exp(\mathrm{j}k z) \exp\bigg[ \mathrm{j}\frac{k}{2z}(x^2+y^2) \bigg]  \iint\limits_{-\infty}^{+\infty} U(x_0,y_0) \exp\bigg[ \mathrm{j}\frac{k}{2z}(x_0^2+y_0^2) \bigg] \exp\bigg[ -\mathrm{j} 2\pi\bigg((\frac{x}{\lambda z}) x_0+(\frac{y}{\lambda z}) y_0\bigg) \bigg] \mathrm{d}x_0\mathrm{d}y_0 \\
&=\frac{1}{\mathrm{j}\lambda z}\exp(\mathrm{j}k z) \exp\bigg[ \mathrm{j}\frac{k}{2z}(x^2+y^2) \bigg]  \iint\limits_{-\infty}^{+\infty} \mathrm{circ}(\sqrt{x_0^2+y_0^2}) \exp\bigg[ \mathrm{j}\frac{k}{2z}(x_0^2+y_0^2) \bigg] \exp\bigg[ -\mathrm{j} 2\pi\bigg((\frac{x}{\lambda z}) x_0+(\frac{y}{\lambda z}) y_0\bigg) \bigg] \mathrm{d}x_0\mathrm{d}y_0 \\
\end{aligned}
$$

光轴上，$x=0,y=0 $，

$$
\begin{aligned}
U(0,0,z)
&=\frac{1}{\mathrm{j}\lambda z}\exp(\mathrm{j}k z)\iint\limits_{-\infty}^{+\infty} \mathrm{circ}(\sqrt{x_0^2+y_0^2})\exp\bigg[ \mathrm{j}\frac{k}{2z}(x_0^2+y_0^2) \bigg]\mathrm{d}x_0\mathrm{d}y_0 \\
&=\frac{1}{\mathrm{j}\lambda z}\exp(\mathrm{j}k z) \int_{\theta=0}^{\theta=2\pi}\mathrm{d}\theta \int_{\rho=0}^{\rho=1} \exp\bigg[ \mathrm{j}\frac{k}{2z}\rho^2 \bigg]\rho\mathrm{d}\rho \\
&= 
\end{aligned}
$$

### (2)

## 3.3

### (1)

### (2)

### (3)

## 3.4

## 3.5

## 3.6

## 3.8

## 3.11

## 3.14

# 4

## 4.1

## 4.3

## 4.4

## 4.7

## 4.8

### (1)

### (2)

### (3)

## 4.10

# 5

## 5.1

## 5.3

## 5.6

## 5.8

## 5.9

## 5.11

# 6

# 7

## 7.2

### (1)

$$
\begin{aligned}
z_i
&=\bigg( \frac{1}{z_c}\pm \frac{\lambda_2}{\lambda_1 z_r}\mp\frac{\lambda_2}{\lambda_1 z_0} \bigg)^{-1} \\
&=\bigg( \frac{1}{\infty}\pm \frac{632.8}{488\times \infty }\mp \frac{632.8}{488\times 15~\mathrm{cm}} \bigg)^{-1} \\
&=\mp 11.57~\mathrm{cm}
\end{aligned}
$$

### (2)

$$
\begin{aligned}
z_i
&=\bigg( \frac{1}{z_c}\pm \frac{\lambda_2}{\lambda_1 z_r}\mp\frac{\lambda_2}{\lambda_1 z_0} \bigg)^{-1} \\
&=\bigg( \frac{1}{\infty}\pm \frac{632.8}{488\times 3\times 15~\mathrm{cm} }\mp \frac{632.8}{488\times 15~\mathrm{cm}} \bigg)^{-1} \\
&=\mp 17.36~\mathrm{cm}
\end{aligned}
$$

放大倍率：

$$
\begin{aligned}
M
&=\bigg|1-\frac{z_0}{z_r}\mp \frac{\lambda_1 z_0}{\lambda_2 z_c} \bigg|^{-1} \\
&=\bigg|1-\frac{z_0}{3z_0}\mp \frac{488\times 15~\mathrm{cm}}{632.8\times \infty} \bigg|^{-1} \\
&=1.5
\end{aligned}
$$

## 7.3

### (1)



### (2)

## 7.8

## 7.9

**法一**：

参考点源和物点放在透镜的前焦面上，则透镜后焦面上的复振幅分布：

$$
U(x,y)
=O_o\exp(\mathrm{j}2\pi f_o y)+R_o\exp(\mathrm{j}2\pi f_R y)
$$

其中，$\displaystyle{f_o=\frac{y_o}{\lambda f},f_R=\frac{y_R}{\lambda f} }$ 

光强分布：

$$
I(x,y)
=O_o^2+R_o^2\cos[2\pi(f_o-f_R)y]
$$

余弦条纹频率：

$$
\Delta f
=f_o-f_R
=\frac{y_o-y_R}{\lambda f}
=\frac{r}{\lambda f}
$$

全息记录时不丢失信息，则：

$$
\nu
\geqslant |\Delta f|=\frac{r}{\lambda f}
\Longrightarrow
r\leqslant \nu \lambda f
$$

**法二**：

全息图上双光束干涉，图样的空间波长：

$$
\Lambda
=\frac{\lambda }{2\sin\theta}
\approx \frac{\lambda}{2 \times \frac{r}{2}/f}
=\frac{\lambda f}{r}
$$

空间频率：

$$
\Delta f
=\frac{1}{\Lambda}
=\frac{r}{\lambda f}
$$

$$
\nu
\geqslant \Delta f
=\frac{r}{\lambda f}
\Longrightarrow
r
\leqslant \nu\lambda f
$$

### (1)

$\nu=300/\mathrm{mm} $

$$
r
\leqslant \nu \lambda f
=18.98~\mathrm{mm}
$$

### (2)

$\nu=1500/\mathrm{mm} $

$$
r
\leqslant \nu\lambda f
=94.92~\mathrm{mm}
$$

## 7.11

### (1)

胶片光场复振幅分布：

$$
U(x,y)
=a\exp\{\mathrm{j}\frac{k}{2l_a}[x^2+(y-h)^2] \} + b\exp\{-\mathrm{j}\frac{k}{2l_b}[x^2+(y-h)^2] \}
$$

光强分布：

$$
\begin{aligned}
I(x,y)
&=U(x,y)U^*(x,y) \\
&=|a|^2+|b|^2+ab^*\exp\bigg\{\mathrm{j} \frac{k}{2} \bigg(\frac{1}{l_a}+\frac{1}{l_b}\bigg) \bigg( x^2+(y-h)^2 \bigg)  \bigg\} + a^* b\exp\bigg\{-\mathrm{j} \frac{k}{2} \bigg(\frac{1}{l_a}+\frac{1}{l_b}\bigg) \bigg( x^2+(y-h)^2 \bigg) \bigg\} 
\end{aligned}
$$

线性记录条件下，全息透镜的复振幅透过率为：

$$
\begin{aligned}
t(x,y)
&=t_b+\beta' I(x,y) \\
&=t_b+\beta'(|a|^2+|b|^2)+\beta'ab^*\exp\bigg\{\mathrm{j} \frac{k}{2} \bigg(\frac{1}{l_a}+\frac{1}{l_b}\bigg) \bigg( x^2+(y-h)^2 \bigg)  \bigg\} + \beta' a^* b\exp\bigg\{-\mathrm{j} \frac{k}{2} \bigg(\frac{1}{l_a}+\frac{1}{l_b}\bigg) \bigg( x^2+(y-h)^2 \bigg) \bigg\} 
\end{aligned}
$$

### (2)

关注复振幅透过率的第三项和第四项：

$$
t_3(x,y)
=\beta'ab^*\exp\bigg\{\mathrm{j} \frac{k}{2} \bigg(\frac{1}{l_a}+\frac{1}{l_b}\bigg) \bigg( x^2+(y-h)^2 \bigg)  \bigg\}
$$

$$
t_4(x,y)
=\beta' a^* b\exp\bigg\{-\mathrm{j} \frac{k}{2} \bigg(\frac{1}{l_a}+\frac{1}{l_b}\bigg) \bigg( x^2+(y-h)^2 \bigg) \bigg\} 
$$

与透镜的相位变换因子 $\displaystyle{\exp\bigg\{-\mathrm{j}\frac{k}{2f}(x^2+y^2) \bigg\}  }$ 比较，

第三项的焦距 $f' $ 满足：

$$
-\frac{1}{f'}
=\frac{1}{l_a}+\frac{1}{l_b}
\Longrightarrow
f'
=-\frac{l_al_b}{l_a+l_b}
$$

第四项的焦距 $f'' $ 满足：

$$
\frac{1}{f''}
=\frac{1}{l_a}+\frac{1}{l_b}
\Longrightarrow
f''
=\frac{l_al_b}{l_a+l_b}
$$

# 8

## 8.2

采用单位振幅的单色平面波垂直照明光栅，则透射光场分布就等于光栅的复振幅透过率。

对复振幅透过率 $t(x_0) $ 作傅里叶变换，就得到透射场的频谱 $T(f) $ ：

$$
\begin{aligned}
T(f)
&=\mathscr{F}\{t(x_0) \} \\
&=\mathscr{F}\{\frac{1}{2a}\mathrm{rect}(\frac{x_0}{a})*\mathrm{comb}(\frac{x_0}{2a}) \} \\
&=a\mathrm{sinc}(a f)\mathrm{comb}(2a f) \\
&=a\mathrm{sinc}(a f)\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(2af-n) \\
&=\frac{1}{2}\mathrm{sinc}(a f)\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(f-\frac{n}{2a}) \\
&=\frac{1}{2}\sum_{n=-\infty}^{\infty} \mathrm{sinc}(\frac{n}{2}) \delta(f-\frac{n}{2a})
\end{aligned}
$$

只让零频和 $\pm\frac{3}{2a} $ 周/单位长度频率成分通过，就是只保留频域中位于原点的 $\delta $ 函数和位于 $\pm\frac{3}{2a} $ 的 $\delta $ 函数，也就是只保留求和中 $n=0,3,-3 $ 的项

输出频谱为：

$$
\begin{aligned}
G(f)
&=\frac{1}{2}\delta(f)+\frac{1}{2}\bigg[ \mathrm{sinc}(\frac{3}{2})\delta(f-\frac{3}{2a})+\mathrm{sinc}(\frac{-3}{2})\delta(f+\frac{3}{2a}) \bigg] \\
&=\frac{1}{2}\delta(f)+\frac{1}{2}\mathrm{sinc}(\frac{3}{2})\bigg[ \delta(f-\frac{3}{2a})+\delta(f+\frac{3}{2a}) \bigg] 
\end{aligned}
$$

输出为：

$$
\begin{aligned}
g(x)
&=\frac{1}{2}+\mathrm{sinc}(\frac{3}{2})\cos(2\pi \cdot \frac{3}{2a}\cdot x) \\
&=\frac{1}{2}+\mathrm{sinc}(\frac{3}{2})\cos\bigg( \frac{3\pi x}{a} \bigg) \\
&=\frac{1}{2}\bigg[ 1-\frac{4}{3\pi}\cos\bigg( \frac{3\pi x}{a} \bigg)  \bigg] 
\end{aligned}
$$

## 8.4

位相物体复振幅透过率：

$$
t(x_1,y_1)
=\mathrm{e}^{\mathrm{j}\phi(x_1,y_1)}
$$

泰勒展开，保留两项：

$$
t(x_1,y_1)
\approx 1+\mathrm{j}\phi(x_1,y_1)
$$

用单位振幅单色平面波照明，透射光场复振幅分布：

$$
U_0(x_1,y_1)
=1\cdot t(x_1,y_1)
=1+\mathrm{j}\phi(x_1,y_1)
$$

$P_2 $ 面频谱分布：

$$
\begin{aligned}
F(f_x,f_y)
&=\mathscr{F}\{U_0(x_1,y_1) \} \\
&=\mathscr{F}\{1+\mathrm{j}\phi(x_1,y_1) \} \\
&=\delta(f_x,f_y)+\mathrm{j}\Phi(f_x,f_y)
\end{aligned}
$$

其中，$\Phi(f_x,f_y) $ 是 $\phi(x_1,y_1) $ 的傅里叶变换，即 $\Phi(f_x,f_y)=\mathscr{F}\{\phi(x_1,y_1) \} $

泽尼克相衬显微镜里，置一相移点位于透镜后焦点，它的相位延迟为 $\frac{\pi}{2} $ 或 $\frac{3\pi}{2} $，用复数表达为 $\mathrm{j} $ 或 $-\mathrm{j} $；若强度透过率为 $\tau $，则振幅透过率为 $\sqrt{\tau} $，于是频谱面上的滤波函数可以表示为：

$$
H(f_x,f_y)
=\left\{
\begin{aligned}
&\pm \mathrm{j}\sqrt{\tau} &&,f_x=f_y=0 附近 \\
&1 &&,其他
\end{aligned}
\right.
$$

滤波后的频谱（可以画图理解）：

$$
\begin{aligned}
G(f_x,f_y)
&=F(f_x,f_y)H(f_x,f_y) \\
&=\pm\mathrm{j}\sqrt{\tau}\delta(f_x,f_y)+\mathrm{j}\Phi(f_x,f_y) \\
\end{aligned}
$$

像的复振幅分布：

$$
\begin{aligned}
g(x_3,y_3)
&=\mathscr{F}^{-1}\{G(f_x,f_y) \} \\
&=\pm\mathrm{j}\sqrt{\tau}+\mathrm{j}\phi(x_3,y_3) \\
&=\pm\mathrm{j}[\sqrt{\tau}\pm\phi(x_3,y_3)]
\end{aligned}
$$

像的强度分布：

$$
\begin{aligned}
I_i(x_3,y_3)
&=|g(x_3,y_3)|^2 \\
&=\tau\pm 2\sqrt{\tau}\phi(x_3,y_3)+\phi^2(x_3,y_3) \\
&\approx \tau \pm 2\sqrt{\tau}\phi(x_3,y_3)
\end{aligned}
$$

像的对比度：

$$
\begin{aligned}
C
&\equiv \frac{I_{\max}-I_{\min}}{I_{\max}+I_{\min}} \\
&=\frac{4\sqrt{\tau}\phi(x_3,y_3)}{2\tau} \\
&=\frac{2\phi}{\sqrt{\tau}}
\end{aligned}
$$

没有吸收的情况，即 $\tau=1 $，此时对比度为 $2\phi $

有吸收的情况，此时对比度为 $C=2\phi/\sqrt{\tau} $，由于 $0<\sqrt{\tau} <1 $，于是有吸收的情况的对比度改善

## 8.5

采用单位振幅单色平面波垂直照明物体，透射光场复振幅分布为：

$$
\begin{aligned}
U_0(x)
&=1\cdot t(x) \\
&=\bigg[ 1+\frac{1}{2}\cos(2\pi f_0 x) \bigg] \cdot \frac{1}{\varDelta}\mathrm{comb}(\frac{x}{\varDelta})
\end{aligned}
$$

透射光场频谱为：

$$
\begin{aligned}
G(f)
&=\mathscr{F}\{U_0(x) \} \\
&=\mathscr{F}\bigg\{\bigg[ 1+\frac{1}{2}\cos(2\pi f_0 x) \bigg] \cdot \frac{1}{\varDelta}\mathrm{comb}(\frac{x}{\varDelta}) \bigg\} \\
&=\bigg[ \delta(f)+\frac{1}{2}\delta(f-f_0)+\frac{1}{2}\delta(f+f_0) \bigg] * \bigg[ \mathrm{comb}(\varDelta f) \bigg]  
\end{aligned}
$$

由于 $\varDelta\ll 1/f_0 $，即 $\frac{1}{\varDelta} \gg f_0 $，而 $\displaystyle{\mathrm{comb}(\varDelta f) }$ 是间隔为 $1/\varDelta $ 的梳状函数， 

采用一矩形函数作为滤波函数：

$$
H(f)
=\mathrm{rect}(\frac{f}{4f_0})
$$

狭缝输出频谱为：

$$
\begin{aligned}
G'(f)
&=G(f)H(f) \\
&=\delta(f)+\frac{1}{4}\delta(f-f_0)+\frac{1}{4}\delta(f+f_0) 
\end{aligned}
$$

$P_3 $ 面复振幅分布为：

$$
\begin{aligned}
g'(x)
&=\mathscr{F}^{-1}\{G'(f) \} \\
&=1+\frac{1}{4}\exp(\mathrm{j}2\pi f_0 x)+\frac{1}{4}\exp(-\mathrm{j}2\pi f_0 x) \\
&=1+\frac{1}{2}\cos(2\pi f_0 x)
\end{aligned}
$$

只包含直流分量和余弦分量。

## 8.10

### (1)

采用单位振幅单色平面波照明，光栅透射光场复振幅：

$$
\begin{aligned}
U_0(x)
&=1\cdot t(x) \\
&=\cos^2\pi f_0 x \\
&=\frac{1}{2}(1+\cos2\pi f_0 x)
\end{aligned}
$$

$P_2 $ 面频谱分布：

$$
\begin{aligned}
G(f)
&=\mathscr{F}\{U_0(x) \} \\
&=\frac{1}{2}\delta(f)+\frac{1}{4}[\delta(f-f_0)+\delta(f+f_0)] \\
\end{aligned}
$$

为了在像面上得到光栅的像，必须让两个一级频率分量通过，设狭缝宽度为 $l $

$$
f_c
=\frac{l/2}{\lambda f}
>f_0
\Longrightarrow
l>2\lambda f f_0
$$

### (2)

若在某个一级谱上安放了一块 $\lambda/2 $ 相位板，则从狭缝透射的输出频谱为：

$$
\begin{aligned}
G'(f)
&=\frac{1}{2}\delta(f)+\frac{1}{4}\delta(f-f_0)+\frac{1}{4} \delta(f+f_0)\exp(\mathrm{j}k\frac{\lambda}{2}) \\
&=\frac{1}{2}\delta(f)+\frac{1}{4}\delta(f-f_0)-\frac{1}{4}\delta(f+f_0)
\end{aligned}
$$

$P_3 $ 面输出的复振幅分布为：

$$
\begin{aligned}
g'(x)
&=\mathscr{F}^{-1}\{G'(f) \} \\
&=\frac{1}{2}+\frac{1}{4}\exp(\mathrm{j}2\pi f_0 x)-\frac{1}{4}\exp(-\mathrm{j}2\pi f_0 x) \\
&=\frac{1}{2}+\frac{1}{4}\cdot 2\mathrm{j}\sin(2\pi f_0 x) \\
&=\frac{1}{2}+\frac{\mathrm{j}}{2}\sin(2\pi f_0 x)
\end{aligned}
$$

光强分布为：

$$
\begin{aligned}
I'(x)
&=g'(x) g'^*(x) \\
&=\frac{1}{4}+\frac{1}{4}\sin^2(2\pi f_0 x)
\end{aligned}
$$



