# 1

$$
\partial_i x_j
=\delta_{ij}
$$

1.4

1.6

从左往右证：

$$
\begin{aligned}
(\vec{A}\times\vec{B})\cdot(\vec{A}\times\vec{B})
&=(\vec{A}\times\vec{B})_k(\vec{A}\times\vec{B})_k \\
&=\varepsilon_{ijk}A_iB_j\varepsilon_{lmk}A_lB_m \\
&=\varepsilon_{kji}\varepsilon_{kml}A_iB_jA_lB_m \\
&=(\delta_{jm}\delta_{il}-\delta_{jl}\delta_{im})A_iB_jA_lB_m \\
&=A_lB_mA_lB_m-A_mB_lA_lB_m \\
&=\vec{A}^2\vec{B}^2-(\vec{A}\cdot\vec{B})^2
\end{aligned}
$$

1.9(1)

从左往右证：

$$
\begin{aligned}
\nabla\cdot(\varphi\vec{A})
&=\partial_i(\varphi\vec{A})_i \\
&=\partial_i(\varphi A_i) \\
&=A_i\partial_i\varphi+\varphi\partial_i A_i \\
&=A_i(\nabla\varphi)_i+\varphi\partial_iA_i \\
&=\vec{A}\cdot(\nabla \varphi)+\varphi\nabla\cdot\vec{A}
\end{aligned}
$$

1.9(2)

从左往右证：

$$
\begin{aligned}
\nabla\times(\varphi\vec{A})
&=\varepsilon_{ijk} \partial_i(\varphi\vec{A})_j\vec{e}_k \\
&=\varepsilon_{ijk}\partial_i(az\varphi A_j)\vec{e}_k \\
&=\varepsilon_{ijk}(A_j\partial_i\varphi+\varphi\partial_iA_j)\vec{e}_k \\
&=-\varepsilon_{jik} A_j(\nabla\varphi)_i \vec{e}_k+\varphi\varepsilon_{ijk}\partial_iA_j\vec{e}_k \\
&=-\vec{A}\times(\nabla\varphi)+\varphi\nabla\times\vec{A} \\
&=\varphi\nabla\times\vec{A}-\vec{A}\times(\nabla\varphi)
\end{aligned} \\
$$

1.9(3)



1.9(4)


# 2

# 3

# 4

4.1(1)

记 $z=1-\mathrm{i}\sqrt{3}$，

$$
\mathrm{Re} (z)
=1
$$

$$
\mathrm{Im}(z)
=-\sqrt{3}
$$

$$
|z|
=2
$$

$$
\arg(z)
=-\frac{\pi}{3}
$$

4.1(2)

记 $z=\ln \mathrm{i}=\ln e^{\mathrm{i}(\frac{\pi}{2}+2k\pi)}=\mathrm{i}(\frac{\pi}{2}+2k\pi)$

$$
\mathrm{Re}(z)
=0
$$

$$
\mathrm{Im}(z)
=\frac{\pi}{2}+2k\pi,k\in \Z
$$

$$
|z|
=|\frac{\pi}{2}+2k\pi|,k\in \Z
$$

$$
\arg(z)
=\frac{\pi}{2}+2k\pi
$$

4.1(6)

4.2(2)

设 $z=x+\mathrm{i}y,x,y\in \R$，

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=e^{\mathrm{i}z} \\
&=e^{\mathrm{i}(x+\mathrm{i}y)} \\
&=e^{-y+\mathrm{i}x} \\
&=e^{-y}\cdot e^{\mathrm{i}x} \\
&=e^{-y}(\cos x+\mathrm{i}\sin x) \\
&=e^{-y}\cos x+\mathrm{i} e^{-y}\sin x
\end{aligned}
$$

于是：

$$
u(x,y)
=e^{-y}\cos x
$$

$$
v(x,y)
=e^{-y}\sin x
$$

$$
|f(z)|
=e^{-y}
$$

$$
\arg f(z)
=x
$$

4.3(5)

设 $z=x+\mathrm{i}y$，则不等式的解为：

$$
y\leqslant 0
$$

4.3(7)

设 $z=x+\mathrm{i}y$，则不等式的解为：

$$
\begin{cases}
x>1 \\
0<y< x-1
\end{cases}
$$

# 5

5.1(1)

设 $z=x+\mathrm{i}y$，则 $f(z)=x$

先看C-R 条件,$u(x,y)=x,v(x,y)=0$

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=1,
\frac{\partial v}{\partial y}
=0
$$

在整个复平面内没有一点满足C-R条件，故 $f(z)=\mathrm{Re} ~z$ 既不可导也不解析

5.1(3)

设 $z=x+\mathrm{i}y$，则 $f(z)=|z|=\sqrt{x^2+y^2}$

先看C-R条件，$u(x,y)=\sqrt{x^2+y^2},v(x,y)=0$

当 $z\ne 0$：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}},
\frac{\partial v}{\partial y}
=0
$$

在 $z\ne 0$ 的区域内没有一点满足C-R条件，于是 $f(z)$ 在 $z\ne 0$ 时既不可导，也不解析

当 $z=0$，

对于路径1：$\Delta y=0,\Delta x\to 0^+$，考察极限：

$$
\lim_{\substack{\Delta y=0 \\\Delta x\to 0^+}} \frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x+\mathrm{i}\Delta y}
=\lim_{\substack{\Delta y=0 \\\Delta x\to 0^+}} \frac{\sqrt{(\Delta x)^2}}{\Delta x}
=1
$$

对于路径2：$\Delta y=0,\Delta x\to 0^-$，同样考察这个极限：

$$
\lim_{\substack{\Delta y=0 \\\Delta x\to 0^-}} \frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x+\mathrm{i}\Delta y}
=\lim_{\substack{\Delta y=0 \\\Delta x\to 0^-}} \frac{\sqrt{(\Delta x)^2}}{\Delta x}
=-1
$$

左导数不等于右导数，于是 $f(z)$ 在 $z=0$ 点既不可导也不解析

综上，$f(z)=|z|$ 在复平面上既不可导，也不解析

5.1(6)

先看C-R条件，$u(x,y)=x^2-y^2-x,v(x,y)=2xy-y^2$

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=2x-1,
\frac{\partial v}{\partial y}
=2x-2y
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y},当且仅当
y
=\frac{1}{2}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial y}
=-2y,
\frac{\partial v}{\partial x}
=2y
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x},总是满足
$$

显然，$u,v$ 都连续，于是 $f(z)$ 在 $y=\frac{1}{2}$ 上可导，在整个复平面内不解析

5.1(7)

先看C-R条件，$u=x^3-y^3,v=-2x^2y$

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=3x^2,
\frac{\partial v}{\partial y}
=-2x^2
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y},当且仅当
x=0
$$

$$
\frac{\partial  u}{\partial y}
=-3y^2,
\frac{\partial v}{\partial x}
=-4xy
$$

$$
\frac{\partial  u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x},当且仅当
y=0或-3y=4x
$$

于是，只有 $x=0,y=0$ 满足C-R条件，显然 $u,v$ 关于 $x,y$ 连续，于是 $f(z)$ 在$z=0$ 处可导，在复平面上处处不解析

5.4

$$
\begin{cases}
x=\rho\cos\varphi \\
y=\rho\sin\varphi
\end{cases}
$$

$u=u_1(x,y)=u_2(\rho,\varphi);v=v_1(x,y)=v_2(\rho,\varphi)$

由 $f(z)$ 是解析函数，知：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y} \tag{1}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x} \tag{2}
$$

而由链式法则，有：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial u}{\partial \rho}\frac{\partial \rho}{\partial x}+\frac{\partial u}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial x}
=\frac{1}{\cos\varphi}\frac{\partial u}{\partial \rho}-\frac{1}{\rho\sin\varphi}\frac{\partial u}{\partial \varphi}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial y}
=\frac{\partial u}{\partial \rho}\frac{\partial \rho}{\partial y}+\frac{\partial u}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial y}
=\frac{1}{\sin\varphi}\frac{\partial u}{\partial \rho}+\frac{1}{\rho\cos\varphi}\frac{\partial u}{\partial\varphi}
$$

$$
\frac{\partial v}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial \rho}\frac{\partial \rho}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial x}
=\frac{1}{\cos\varphi}\frac{\partial v}{\partial \rho}-\frac{1}{\rho\sin\varphi}\frac{\partial v}{\partial \varphi}
$$

$$
\frac{\partial v}{\partial y}
=\frac{\partial v}{\partial \rho}\frac{\partial \rho}{\partial y}+\frac{\partial v}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial y}
=\frac{1}{\sin\varphi}\frac{\partial v}{\partial \rho}+\frac{1}{\rho\cos\varphi}\frac{\partial v}{\partial \varphi}
$$

上面四条代入 $(1)(2)$ 得：

$$
\frac{1}{\cos\varphi}\frac{\partial u}{\partial \rho}-\frac{1}{\rho\sin\varphi}\frac{\partial u}{\partial \varphi}
=\frac{1}{\sin\varphi}\frac{\partial v}{\partial\rho}+\frac{1}{\rho\cos\varphi}\frac{\partial v}{\partial \varphi} \tag{3}
$$

$$
\frac{1}{\sin\varphi}\frac{\partial u}{\partial \rho}+\frac{1}{\rho\cos\varphi}\frac{\partial u}{\partial\varphi}
=-\frac{1}{\cos\varphi}\frac{\partial v}{\partial \rho}+\frac{1}{\rho\sin\varphi}\frac{\partial v}{\partial \varphi} \tag{4}
$$

$(3)\times\sin\varphi+(4)\times\cos\varphi$ 得：

$$
\frac{\partial u}{\partial \rho}
=\frac{1}{\rho}\frac{\partial v}{\partial \varphi}
$$

$(3)\times\cos\varphi-(4)\times\sin\varphi$ 得：

$$
\frac{1}{\rho}\frac{\partial u}{\partial \varphi}
=-\frac{\partial v}{\partial \rho}
$$

5.5(1)

$$
\frac{\partial v}{\partial x}
=y,
\frac{\partial v}{\partial y}
=x
$$

函数解析，故满足C-R条件，即满足：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=x
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial y}
=-y
$$

于是：

$$
\mathrm{d}u
=x\mathrm{d}x-y\mathrm{d}y
$$

积分得：

$$
u
=\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{2}y^2+C
$$

于是：

$$
f(z)
=\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{2}y^2+C+\mathrm{i}(xy)
=\frac{1}{2}(x+\mathrm{i}y)^2+C
=\frac{1}{2}z^2+C
$$

5.5(2)

$$
\frac{\partial v}{\partial x}
=\frac{-2xy}{(x^2+y^2)^2},
\frac{\partial v}{\partial y}
=\frac{x^2-y^2}{(x^2+y^2)^2}
$$

函数解析，故满足C-R条件，即满足：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v }{\partial y } 
=\frac{x^2-y^2}{(x^2+y^2)^2}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v }{\partial x } 
=\frac{2xy}{(x^2+y^2)^2}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{d}u
&=\frac{x^2-y^2}{(x^2+y^2)^2}\mathrm{d}x+\frac{2xy}{(x^2+y^2)^2}\mathrm{d}y \\
(极坐标变换)&=\frac{\cos\theta}{r^2}\mathrm{d}r+\frac{\sin\theta}{r}\mathrm{d}\theta \\
&=-(\cos\theta\mathrm{d}(\frac{1}{r})+\frac{1}{r}\mathrm{d}(\cos\theta)) \\
&=-\mathrm{d}(\frac{\cos\theta}{r})
\end{aligned}
$$

积分得：

$$
u
=-\frac{\cos\theta}{r}+C
=-\frac{r\cos\theta}{r^2}+C
=-\frac{x}{x^2+y^2}+C
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=-\frac{x}{x^2+y^2}+C+\mathrm{i}\frac{y}{x^2+y^2} \\
&=-\frac{x-\mathrm{i}y}{x^2+y^2}+C \\
&=-\frac{z^*}{z\cdot z^*}+C \\
&=-\frac{1}{z}+C \\
\end{aligned}
$$

# 6

6.2(1)

设 $z=x+\mathrm{i}y$

$$
\frac{1}{z^2-1}
=\frac{1}{(x+\mathrm{i}y)^2-1}
=\frac{x^2-y^2-1-2xy\mathrm{i}}{(x^2-y^2-1)^2+4x^2y^2}
$$

先看是否满足C-R条件：

$$
u
=\frac{x^2-y^2-1}{(x^2-y^2-1)^2+4x^2y^2},
v
=\frac{-2xy}{(x^2-y^2-1)^2+4x^2y^2}
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=
$$

6.2(2)

令 $f(z)=1$，显然 $f(z)$ 在整个复平面上解析

显然点 $1,-1$ 都在 $C_2$ 内

$$
\begin{aligned}
\oint_{C_2} \frac{1}{z^2-1}\mathrm{d}z
&=\frac{1}{2}\oint_{C_2}\frac{1}{z-1}\mathrm{d}z-\frac{1}{2}\oint_{C_2}\frac{1}{z+1}\mathrm{d}z \\
&=\frac{1}{2}\oint_{C_2}\frac{f(z)}{z-1}\mathrm{d}z-\frac{1}{2}\oint_{C_2}\frac{f(z)}{z-(-1)}\mathrm{d}z \\
&=\frac{1}{2}\cdot2\pi\mathrm{i}f(1)-\frac{1}{2}\cdot2\pi\mathrm{i}f(-1) \\
&=\pi\mathrm{i}-\pi\mathrm{i} \\
&=0
\end{aligned}
$$

# 7

7.1(1)

$$
R
=\infty
$$

7.1(3)

$$
R
=0
$$

7.2(1)

$$
R
=\begin{cases}
R_a&, R_a\leqslant R_b \\
R_b&, R_a> R_b
\end{cases}
$$

7.2(2)

$$
R
=\lim_{k\to \infty}|\frac{a_k/b_k}{a_{k+1}/b_{k+1}}|
=\frac{R_a}{R_b}
$$

7.3(1)

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=\frac{e^z}{1-z} \\
&=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{z^k}{k!}\cdot\sum_{m=0}^{\infty}z^m \\
&=(1+z+\frac{1}{2}z^2+\frac{1}{6}z^3+\cdots)\cdot(1+z+z^2+z^3\cdots) \\
&=1+2z+\frac{5}{2}z^2+\frac{15}{6}z^3+\cdots \\
\end{aligned}
$$

收敛半径 $R=1$

7.3(3)

7.6(1)

# 8

8.6(1)

令 $F(z)=\frac{1}{z^3-1}=\frac{1}{(z-1)(z^2+z+1)}$，可以验证：

（1）$F(z)$在上半复平面上除有限个孤立奇点外解析

（2）当 $|z|\to +\infty$ 时，对 $0\leqslant \arg z \leqslant \pi$，满足 $zF(z)$ 一致趋于零

（3）$F(z)$ 在实轴上只有有限个单极点

$F(z)$ 在**上半复平面**的奇点：$z_1=-\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{3}}{2}\mathrm{i}$；在实轴上的奇点：$\alpha_1=1$

计算 $F(z)$ 在**上半复平面**和实轴上的奇点的留数：

$$
\mathrm{Res}F(z_1)
=-\frac{1}{6}(1-\sqrt{3}\mathrm{i})
$$

$$
\mathrm{Res}F(\alpha_1)
=\frac{1}{3}
$$

于是：

$$
P\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{x^3-1}\mathrm{d}x
=2\pi\mathrm{i}\cdot\mathrm{Res}F(z_1)+\pi\mathrm{i}\cdot\mathrm{Res}F(\alpha_1)
=-\frac{\sqrt{3}}{3}\pi
$$

8.6(3)

令 $F(z)=\frac{1}{z(z-1)(z-2)}$，可以验证：

（1）$F(z)$在上半复平面上除有限个孤立奇点外解析

（2）当 $|z|\to +\infty$ 时，对 $0\leqslant \arg z \leqslant \pi$，满足 $zF(z)$ 一致趋于零

（3）$F(z)$ 在实轴上只有有限个单极点

$F(z)$ 在上半复平面没有奇点，在实轴上有三个奇点：$\alpha_1=0,\alpha_2=1,\alpha_3=2$

计算 $F(z)$ 在上半复平面和实轴上的奇点的留数：

$$
\mathrm{Res}F(\alpha_1)
=\frac{1}{2}
$$

$$
\mathrm{Res}F(\alpha_2)
=-1
$$

$$
\mathrm{Res}F(\alpha_3)
=\frac{1}{2}
$$

于是：

$$
P\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{x(x-1)(x-2)}\mathrm{d}x
=\pi\mathrm{i}\sum_{j=1}^{3}\mathrm{Res} F(\alpha_j)
=0
$$

# 9

9.3(1)

$$
f(x)
=a_0\cdot\frac{1}{\sqrt{2l}}+\sum_{k=1}^{\infty} (a_k\cdot\frac{1}{\sqrt{l}} \cos \frac{k\pi}{l}x+b_k\cdot\frac{1}{\sqrt{l}}\sin \frac{k\pi}{l}x)
$$

计算系数：

$$
\begin{aligned}
a_0
&=\int_{0}^{2l}\frac{1}{\sqrt{2l}}\cdot f(x)\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{\sqrt{2l}}\int_{0}^{2l}x\mathrm{d}x \\
&=\frac{2l^2}{\sqrt{2l}}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
a_k
&=\int_{0}^{2l} \frac{1}{\sqrt{l}}\cos \frac{k\pi}{l}x\cdot f(x)\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{\sqrt{l}}\int_{0}^{2l} f(x)\cos \frac{k\pi}{l}x\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{\sqrt{l}}\int_{0}^{2l} x\cos \frac{k\pi}{l}x\mathrm{d}x \\
&=0
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
b_k
&=\int_{0}^{2l}\frac{1}{\sqrt{l}}\sin \frac{k\pi}{l}x\cdot f(x)\mathrm{d}x \\
&=\frac{1}{\sqrt{l}}\int_{0}^{2l} x\sin \frac{k\pi}{l}x\mathrm{d}x \\
&=\frac{-2l^2}{\sqrt{l}k\pi}
\end{aligned}
$$

代回 Fourier 展开式得：

$$
f(x)
=l+\sum_{k=1}^{\infty}(\frac{-2l}{k\pi})\sin \frac{k\pi}{l}x
$$

9.3(2)

对 $f(x)=x$ 在 $[-l,l]$ 上做奇延拓：

$$
f(x)
=\begin{cases}
x&,x>0 \\
-x&,x\leqslant 0
\end{cases}
$$

则 $f(x)$ 可展成傅里叶级数：

$$
f(x)
=a_0\cdot\frac{1}{\sqrt{2l}}+\sum_{k=1}^{\infty} (a_k\cdot\frac{1}{\sqrt{l}}\cos \frac{k\pi}{l}x+b_k\cdot\frac{1}{\sqrt{l}}\sin\frac{k\pi}{l}x)
$$

由于 $f(x)$ 为奇函数，则 $a_0,a_k$ 必定为 $0$，故只用计算 $b_k$：

$$
b_k
=\int_{-l}^{l}\frac{1}{\sqrt{l}}\sin\frac{k\pi}{l}x\cdot f(x)\mathrm{d}x
=\frac{-2l^2(-1)^k}{k\pi \sqrt{l}}
$$

代回 $f(x)$ 的傅里叶展式得：

$$
f(x)
=\sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1}\frac{2l}{k\pi}\sin\frac{k\pi}{l}x
$$

9.3(3)

设 $f(x)$ 的傅里叶展式为：

$$
f(x)
=a_0\cdot\frac{1}{\sqrt{2l}}+\sum_{k=1}^{\infty} (a_k \cdot \frac{1}{\sqrt{l}}\cos \frac{k\pi}{l}x+ b_k \cdot \frac{1}{\sqrt{l}}\sin\frac{k\pi}{l}x )
$$

由于 $f(x)=|x|$ 是偶函数，故 $b_k$ 必定为 $0$，于是只用计算 $a_0$ 和 $a_k$：

$$
a_0
=\int_{-l}^{l}\frac{1}{\sqrt{2l}}\cdot f(x)\mathrm{d}x
=\frac{l^2}{\sqrt{2l}}
$$

$$
a_k
=\int_{-l}^{l} \frac{1}{\sqrt{l}}\cos\frac{k\pi}{l}x\cdot f(x)\mathrm{d}x
=\frac{2l^2}{\sqrt{l}(k\pi)^2}[(-1)^k-1]
$$

代回 $f(x)$ 的傅里叶展式，得：

$$
f(x)
=\frac{l}{2}+\sum_{k=1}^{\infty} \frac{2l}{(k\pi)^2}[(-1)^k-1]\cos\frac{k\pi}{l}x
$$

9.4(1)

在这里 $l=\frac{\pi}{\omega}$

设 $E(t)$ 的傅里叶展式为：

$$
E(t)
=a_0\cdot\sqrt{\frac{\omega}{2\pi}}+\sum_{k=1}^{\infty}( a_k\cdot\sqrt{\frac{\omega}{\pi}}\cos k \omega t+b_k\cdot\sqrt{\frac{\omega}{\pi}}\sin k \omega t )
$$

计算系数 $a_0,a_k,b_k$:

$$
a_0
=\int_{t=-\frac{\pi}{\omega}}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sqrt{\frac{\omega}{2\pi}}\cdot E(t)\mathrm{d}t
=\frac{2E_0}{\omega}\sqrt{\frac{\omega}{2\pi}}
$$

$$
a_k
=\int_{t=-\frac{\pi}{\omega}}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sqrt{\frac{\omega}{\pi}}\cos k \omega t\cdot E(t)\mathrm{d}t
=E_0\sqrt{\frac{\omega}{\pi}}\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \cos k\omega t\cdot\sin\omega t\mathrm{d}t
$$

记：

$$
\begin{aligned}
I
&=\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \cos k\omega t\cdot\sin\omega t\mathrm{d}t \\
&=\frac{1}{k\omega}\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sin\omega t\mathrm{d}(\sin k\omega t) \\
&=\frac{1}{k\omega}\bigg[\sin\omega t\sin k\omega t\bigg|_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} -\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sin k\omega t\mathrm{d}(\sin \omega t) \bigg] \\
&=\frac{-1}{k}\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sin k\omega t\cos\omega t\mathrm{d}t \\
&=\frac{1}{k}\cdot\frac{1}{k\omega}\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \cos \omega t\mathrm{d}(\cos k\omega t) \\
&=\frac{1}{k^2\omega}\bigg[ \cos\omega t\cos k\omega t\bigg|_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} + \omega \int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \cos k\omega t\cdot\sin \omega t\mathrm{d}t \bigg] \\
&=\frac{1}{k^2\omega}[(-1)^{k+1}-1+\omega I]  
\end{aligned}
$$

于是：

$$
I
=\frac{1+(-1)^k}{\omega(1-k^2)}
$$

于是：

$$
a_k
=E_0\sqrt{\frac{\omega}{\pi}}\frac{1+(-1)^k}{\omega(1-k^2)}
$$

$$
\begin{aligned}
b_k
&=\int_{t=-\frac{\pi}{\omega}}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sqrt{\frac{\omega}{\pi}}\sin k\omega t\cdot E(t)\mathrm{d}t \\
&=E_0\sqrt{\frac{\omega}{\pi}} \int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sin k\omega t\cdot\sin\omega t\mathrm{d}t \\
\end{aligned}
$$

记：

$$
\begin{aligned}
I_k
&=\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sin k\omega t\cdot\sin\omega t\mathrm{d}t \\
&=\frac{-1}{\omega}\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sin k\omega t\mathrm{d}(\cos\omega t) \\
&=\frac{-1}{\omega }\bigg[ \sin k\omega t\cdot\cos\omega t\bigg|_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} -k\omega\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \cos \omega t\cdot \cos k\omega t \mathrm{d}t \bigg] \\
&=\frac{k}{\omega}\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \cos k\omega t\mathrm{d}(\sin \omega t) \\
&=\frac{k}{\omega}\bigg[ \cos k\omega t\cdot \sin\omega t\bigg|_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}}+k\omega \int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}} \sin k\omega t\cdot\sin \omega t \mathrm{d}t \bigg] \\
&=k^2 I_k
\end{aligned}
$$

于是：

$$
I_k
=0,~~k=2,3,\cdots
$$

当 $k=1$，

$$
I_1=\int_{t=0}^{t=\frac{\pi}{\omega}}\sin^2\omega t\mathrm{d}t
=\frac{\pi}{2\omega}
$$

于是：

$$
b_k
=\left\{
\begin{aligned}
&E_0\sqrt{\frac{\omega}{\pi}} \frac{\pi}{2\omega} &, k=1 \\
&0 &, k=2,3,\cdots
\end{aligned}
\right.
$$

将 $a_0,a_k,b_k$ 的表达式代回 $f(x)$ 的傅里叶展式，得：

$$
\begin{aligned}
f(x)
&=\frac{E_0}{\pi}+\frac{E_0}{2}\sin\omega t+\sum_{k=1}^{\infty} \frac{E_0}{\pi} \frac{1+(-1)^k}{1-k^2}\cos k\omega t \\
&=\frac{E_0}{\pi}+\frac{E_0}{2}\sin\omega t+\sum_{n=1}^{\infty} \frac{E_0}{\pi}\frac{2}{1-4n^2}\cos 2n\omega t
\end{aligned} 
$$

9.4(2)

9.5

设 $f(t)$ 可展成傅里叶积分：

$$
f(t)
=\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} C(k)e^{\mathrm{i} k t }\mathrm{d}k 
$$

其中，

$$
\begin{aligned}
C(k)
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty} f(t)e^{-\mathrm{i}kt}\mathrm{d}t \\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty} \frac{1}{t}\sin\omega t(\cos kt-\mathrm{i}\sin kt)\mathrm{d}t \\
&=\frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty} \frac{1}{t}\bigg( \sin[(\omega+k)t]+\sin[(\omega-k)t] \bigg)\mathrm{d}t \\
&=\frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty} \frac{1}{t}\bigg( \sin[(\omega+k)t]+\sin[(\omega-k)t] \bigg)\mathrm{d}t \\
&=
\end{aligned}
$$

# 10

10.1(1)

$$
\sinh z
\equiv \frac{e^{z}-e^{-z}}{2}
$$

位移定理给出：

$$
\mathcal{L}\{ e^{at} f(t) \}(p)
=\mathcal{L}\{ f(t) \}(p-a)
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
F(p)
&\equiv \mathcal{L}\{ \sinh \omega t \}(p) \\
&=\mathcal{L}\{ \frac{e^{\omega t}-e^{-\omega t}}{2} \}(p) \\
&=\frac{1}{2}\mathcal{L}\{ e^{\omega t}\cdot 1 \}(p)-\frac{1}{2}\mathcal{L}\{ e^{-\omega t}\cdot 1 \}(p) \\
&=\frac{1}{2}\mathcal{L}\{ 1 \}(p-\omega)-\frac{1}{2}\mathcal{L}\{ 1 \}(p-(-\omega)) \\
&=\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{s}\bigg|_{s=p-\omega}-\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{s}\bigg|_{s=p+\omega} \\
&=\frac{\omega}{p^2-\omega^2}
\end{aligned}
$$

10.1(2)



10.1(3)

$$
\begin{aligned}
F(p)
&\equiv \mathcal{L}\{ \cos(\omega t+\alpha) \}(p) \\
&=\mathcal{L}\{ \cos \alpha \cos \omega t-\sin\alpha\sin \omega t \}(p) \\
&=\cos\alpha\mathcal{L}\{ \cos \omega t \}(p)-\sin\alpha\mathcal{L}\{ \sin\omega t \}(p) \\
&=\cos\alpha\cdot\frac{p}{p^2+\omega^2}-\sin\alpha\cdot\frac{\omega}{p^2+\omega^2}
\end{aligned}
$$

10.1(3)

$$
\begin{aligned}
F(p)
&\equiv \mathcal{L}\{ \cos^2\omega t \}(p) \\
&=\mathcal{L}\{ \frac{1+\cos2\omega t}{2} \}(p) \\
&=\frac{1}{2} \mathcal{L}\{ 1 \}(p)+\frac{1}{2}\mathcal{L}\{ \cos 2\omega t \}(p) \\
&=\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{p}+\frac{1}{2}\cdot\frac{p}{p^2+4\omega^2} \\
&=\frac{1}{2p}+\frac{p}{2p+8\omega^2}
\end{aligned}
$$

10.1(5)

位移定理给出：

$$
\mathcal{L}\{ e^{at} f(t) \}(s)
=\mathcal{L}\{ f(t) \}(s-a)
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
F(p)
&\equiv \mathcal{L}\{ e^{-\alpha t} \sin\omega t \}(p) \\
&=\mathcal{L}\{ \sin\omega t \}(p+\alpha) \\
&=\frac{\omega}{s^2+\omega^2 } \bigg|_{s=p+\alpha} \\
&=\frac{\omega}{(p+\alpha)^2+\omega^2}
\end{aligned}
$$

10.1(6)

10.3(1)

注意到：

$$
\mathcal{L}\{ e^{at} \}(p)
=\frac{1}{p-a}
$$

$$
F(p)
=\frac{1}{(p+a)(p+b)}
=\frac{1}{b-a}(\frac{1}{p+a}-\frac{1}{p+b})
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
f(t)
&\equiv \mathcal{L}^{-1}\{ F(p) \}(t) \\
&=\frac{1}{b-a}\mathcal{L}^{-1}\{\frac{1}{p+a}\}(t)-\frac{1}{b-a}\mathcal{L}^{-1}\{ \frac{1}{p+b} \}(t) \\
&=\frac{1}{b-a}e^{-at}-\frac{1}{b-a}e^{-bt} \\
&=\frac{e^{-at}-e^{-bt}}{b-a}
\end{aligned}
$$

10.3(2)

# 11

11.1

$$
\lim_{\varepsilon\to 0^+}\delta_{\varepsilon}(x)
=\begin{cases}
0&, x\ne 0 \\
+\infty&,x=0
\end{cases}
$$

$$
\int_{-\infty}^{+\infty} \lim_{\varepsilon\to 0^+} \delta_{\varepsilon}(x)\mathrm{d}x
=\lim_{\varepsilon\to 0^+} \int_{0}^{\varepsilon} \frac{1}{\varepsilon}\mathrm{d}x
=1
$$

11.2

>高斯积分 TBC

$x=0$，

$$
\lim_{n\to \infty}\sqrt{\frac{n}{\pi}}e^{-nx^2}
=+\infty
$$

$x\ne 0$，

$$
\lim_{n\to \infty}\sqrt{\frac{n}{\pi}}e^{-nx^2}
=0
$$

$$
\begin{aligned}
\int_{-\infty}^{+\infty} \lim_{n\to \infty}\sqrt{\frac{n}{\pi}}e^{-nx^2} \mathrm{d}x
&=\lim_{n\to \infty}\int_{-\infty}^{+\infty}\sqrt{\frac{n}{\pi}}e^{-nx^2} \mathrm{d}x \\
&=\lim_{n\to \infty}\sqrt{\frac{n}{\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-nx^2}\mathrm{d}x \\
&=\lim_{n\to \infty}\sqrt{\frac{n}{\pi}}\sqrt{\frac{\pi}{n}} \\
&=1
\end{aligned}
$$

11.3

当 $\alpha>0$，

$$
\int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\sin\alpha x}{x}\mathrm{d}x
=\pi
$$

$$
\int_{-\infty}^{+\infty} \lim_{n\to \infty}\frac{\sin nx}{\pi x}\mathrm{d}x
=1
$$


11.5

$$
H'(t-\tau)
=\begin{cases}
0&,t\ne \tau \\
+\infty&,t=\tau
\end{cases}
$$

$$
\begin{aligned}
\int_{-\infty}^{+\infty} H'(t-\tau)\mathrm{d}t
&=H(t-\tau)\bigg|_{t=+\infty}-H(t-\tau)\bigg|_{t=-\infty}
=1
\end{aligned}
$$

定义法：

微分定理法：

$$
\mathcal{L}\{ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}H(t-\tau) \}(p)
=p^1\mathcal{L}\{ H(t-\tau) \}-H(-\tau)
$$

$$
\begin{aligned}
\mathcal{L}\{ H(t-\tau) \}(p)
&=\int_{0}^{+\infty} H(t-\tau)e^{-pt}\mathrm{d}t \\
&=\int_{\tau}^{+\infty} e^{-pt}\mathrm{d}t \\
&=\frac{-1}{p}\int_{\tau}^{+\infty}e^{-pt}\mathrm{d}(-pt) \\
&=\frac{-1}{p}\cdot e^{-pt}\bigg|_{t=\tau}^{t=+\infty} \\
&=\frac{e^{-p\tau}}{p}
\end{aligned}
$$

$$
\mathcal{L}\{ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}H(t-\tau) \}(p)
=p^1\mathcal{L}\{ H(t-\tau) \}-H(-\tau)
=e^{-p\tau}
$$

# 13

13.3

广义胡克定律：

$$
\sigma
=E\varepsilon
$$

$\sigma$ 是应力，$E$ 是杨氏模量，$\varepsilon$ 是应变

设圆锥形细杆的对称轴为 $x$ 轴，锥顶为原点，$x$ 轴正向由锥顶指向锥底

$$
r(x)
=x\tan\theta
$$

$$
r(x+\mathrm{d}x)
=(x+\mathrm{d}x)\tan\theta
$$

圆截面面积为：

$$
A(x)
=\pi x^2\tan^2\theta
$$

$$
A(x+\mathrm{d}x)
=\pi(x+\mathrm{d}x)^2\tan^2\theta
$$

$x\sim x+\mathrm{d}x$ 这段的受力为：

$$
\begin{aligned}
-A(x)Y\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x}+A(x+\mathrm{d}x)Y\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x+\mathrm{d}x}
&=\pi Y\tan^2\theta\bigg[ (x+\mathrm{d}x)^2\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x+\mathrm{d}x}-x^2\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x} \bigg] \\
(泰勒展开)&=\pi Y\tan^2\theta \bigg[ (x^2+2x\mathrm{d}x+(\mathrm{d}x)^2)(\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x}+\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\bigg|_{x=x}(\mathrm{d}x)+\frac{1}{2}\frac{\partial^3 u}{\partial x^3}\bigg|_{x=x}(\mathrm{d}x)^2+\cdots) -x^2\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x} \bigg] \\
(保留至 (\mathrm{d}x)^1)&=\pi Y\tan^2\theta\bigg[ x^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\bigg|_{x=x}\mathrm{d}x+2x\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x}\mathrm{d}x \bigg] \\
&=\pi Y\tan^2\theta\bigg[ \frac{\partial}{\partial x}(x^2\frac{\partial u}{\partial x}) \bigg]\mathrm{d}x  
\end{aligned}
$$

牛二给出：

$$
\pi Y\tan^2\theta \frac{\partial }{\partial x}(x^2\frac{\partial u}{\partial x})\mathrm{d}x
=\rho\cdot\pi(x\tan\theta)^2\mathrm{d}x\cdot u_{tt}
$$

得到方程：

$$
\rho x^2 u_{tt}-Y\frac{\partial}{\partial x}(x^2\frac{\partial u}{\partial x})
=0
$$

13.4

$$
(u\bigg|_{t=t+\mathrm{d}t}-u\bigg|_{t=t}) c\rho S\mathrm{d}x
=-\kappa S\mathrm{d}t\cdot\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x}+\kappa S\mathrm{d}t\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{x=x+\mathrm{d}x}+j^2 S\gamma \mathrm{d}x\mathrm{d}t
$$

$$
\frac{\partial u}{\partial t}-\frac{\kappa}{C\rho}\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}
=\frac{1}{C\rho} j^2\gamma
$$

13.6

在 $r\sim r+\mathrm{d}r,\theta\sim \theta+\mathrm{d}\theta,\varphi\sim \varphi+\mathrm{d}\varphi$ 的体积元内，单位时间内吸收和增殖的中子数为：

$$
\beta u(\vec{r},t) r^2\sin\theta\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi
$$

扩散定律：

$$
\vec{q}
=-D\nabla u
=-D(\frac{\partial u}{\partial r}\vec{e}_r+\frac{1}{r}\frac{\partial u}{\partial \theta}\vec{e}_\theta+\frac{1}{r\sin\theta}\frac{\partial u}{\partial \varphi} \vec{e}_\varphi)
$$

$$
q_r
=-D\frac{\partial u}{\partial r},~~
q_\theta
=-D\frac{1}{r}\frac{\partial u}{\partial \theta},~~
q_\varphi
=-D\frac{1}{r\sin\theta}\frac{\partial u}{\partial \varphi}
$$

$$
\mathrm{d}\sigma_r
=r^2\sin\theta\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi,~~
\mathrm{d}\sigma_\theta
=r\sin\theta\mathrm{d}r\mathrm{d}\varphi,~~
\mathrm{d}\sigma_\varphi
=r\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta
$$

$\vec{e}_r $ 方向上，单位时间内流入的中子数为：

$$
q_r\mathrm{d}\sigma_r-q_{r+\mathrm{d}r}\mathrm{d}\sigma_{r+\mathrm{d}r}
=D\sin\theta\frac{\partial}{\partial r}(r^2\frac{\partial u}{\partial r})\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi
$$

$\vec{e}_\theta $ 方向上，单位时间内流入的中子数为：

$$
q_\theta\mathrm{d}\sigma_\theta-q_{\theta+\mathrm{d}\theta} \mathrm{d}\sigma_{\theta+\mathrm{d}\theta}
=D\frac{\partial}{\partial \theta}(\sin\theta\frac{\partial u}{\partial \theta})\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi
$$

$\vec{e}_\varphi $ 方向上，单位时间内流入的中子数为：

$$
q_\varphi\mathrm{d}\sigma_\varphi-q_{\varphi+\mathrm{d}\varphi}\mathrm{d}\sigma_{\varphi+\mathrm{d}\varphi}
=D\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial^2 u}{\partial \varphi^2}\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi
$$

单位时间内流入体积元的中子数+单位时间内体积元内增殖的中子数=单位时间内体积元内中子数的增加：

$$
D\bigg[ \sin\theta\frac{\partial}{\partial r}(r^2\frac{\partial u}{\partial r})+\frac{\partial}{\partial \theta}(\sin\theta\frac{\partial u}{\partial \theta})+\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial^2 u}{\partial \varphi^2} \bigg]\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi+\beta ur^2\sin\theta\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi
=\frac{\partial }{\partial t} (ur^2\sin\theta\mathrm{d}r\mathrm{d}\theta\mathrm{d}\varphi)
$$

化简得：

$$
\frac{\partial u}{\partial t}-D\nabla^2 u-\beta u
=0
$$

可设初始条件为：

$$
u\bigg|_{t=0}=0
$$

(1)

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{\partial u}{\partial t}-D\nabla^2 u-\beta u
=0,~~ r<a \\
&u\bigg|_{t=0}=0 \\
&u\bigg|_{r=a}=0
\end{aligned}
\right.
$$

(2)

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{\partial u}{\partial t}-D\nabla^2 u-\beta u
=0,~~ r<a \\
&u\bigg|_{t=0}=0 \\
&\frac{\partial u}{\partial r}\bigg|_{r=a}
=0
\end{aligned}
\right.
$$

(3)

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{\partial u}{\partial t}-D\nabla^2 u-\beta u
=0,~~ r<a \\
&u\bigg|_{t=0}=0 \\
&u\bigg|_{r=a}=c
\end{aligned}
\right.
$$

13.10

(1)

第一类边界条件：导体壳接地，电势为零

第二类边界条件：导体壳表面电势梯度的法向分量为零

(2)

第一类边界条件：导体壳接地，电势为一常数

第二类边界条件：导体壳表面电势梯度的法向分量是是确定的






