# 第一章 概率论的基本概念

3.(1):

注意到，$P(AB)=0,$ 于是：

$$
P(ABC)
=P(AB)P(C|AB)
=0
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
P(A+B+C)
&=P(A)+P(B)+P(C)-P(AB)-P(BC)-P(CA)+P(ABC) \\
&=3\times\frac{1}{4}-\frac{1}{8} \\
&=\frac{5}{8} \\
\end{aligned}
$$

3.(2):

$$
P()
$$


# 第二章 随机变量及其分布

35.(1):

由幂函数性质知，$Y>0.$ 于是当 $y\leqslant 0$ 时，$f_Y(y)=0$

当 $y>0$ 时，有：

$$
\begin{aligned}
F_Y(y)
&=P(Y\leqslant y) \\
&=P(e^X\leqslant y) \\
&=P(X\leqslant \ln y) \\
&=F_X(\ln y)
\end{aligned}
$$

两边同时对 $y$ 求导得：

$$
f_Y(y)
=f_X(\ln y)\frac{1}{y}
=\frac{1}{\sqrt{2\pi}y}e^{-\frac{(\ln y)^2}{2}},(y>0)
$$

综上：

$$
f_Y(y)
=
\begin{cases}
0 &,y\leqslant 0 \\
\frac{1}{\sqrt{2\pi}y}e^{-\frac{(\ln y)^2}{2}} &,y>0
\end{cases}
$$

35.(2):

$Y=2X^2+1\geqslant 1,$ 故当 $y\leqslant 1$  时， $f_Y(y)=0$

当 $y>1$ 时，

$$
\begin{aligned}
F_Y(y)
&=P(Y\leqslant y) \\
&=P(2X^2+1\leqslant y) \\
&=P(-\sqrt{\frac{y-1}{2}}\leqslant X\leqslant \sqrt{\frac{y-1}{2}}) \\
&=F_X(\sqrt{\frac{y-1}{2}})-F_X(-\sqrt{\frac{y-1}{2}}),~~~(y>1)
\end{aligned}
$$

两边同时对 $y$ 求导得：

$$
f_Y(y)
=\bigg[f_X(\sqrt{\frac{y-1}{2}})-f_X(-\sqrt{\frac{y-1}{2}})\bigg]\frac{\sqrt{2}}{4\sqrt{y-1}}
=\frac{1}{2\sqrt{\pi(y-1)}}e^{-\frac{y-1}{4}}
$$

综上，

$$
f_Y(y)
=
\begin{cases}
0 &,y\leqslant 1\\
\frac{1}{2\sqrt{\pi(y-1)}}e^{-\frac{y-1}{4}} &,y>1
\end{cases}
$$

# 第三章 多维随机变量及其分布

9.(1):

概率密度应该满足归一化条件，即：

$$
\iint\limits_{(全空间)} f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y=1
$$

这里，目标区域外得概率密度都为零，故积分域可进一步缩小：

$$
\iint\limits_{x^2\leqslant y\leqslant 1} cx^2y\mathrm{d}x\mathrm{d}y=1
$$

方程左边化为累次积分得：

$$
1
=c\int_{x=-1}^{x=1}\mathrm{d}x\int_{y=x^2}^{y=1} x^2y\mathrm{d}y
=c\int_{x=-1}^{x=1} x^2 (\frac{1}{2}-\frac{x^4}{2}) \mathrm{d}x
=c\cdot\frac{4}{21}
$$

只看方程最左边和最右边，解得：

$$
c=\frac{21}{4}
$$

9.(2):

已知联合概率密度求边缘概率密度

$$
f_X(x)=\int_{y=-\infty}^{y=+\infty} f(x,y)\mathrm{d}y
$$

由于 $f(x,y)$ 是分段函数，故 $f_X(x)$ 也应是分段函数

当 $x\geqslant 1$ 或 $x\leqslant -1$ 时，$f_X(x)=0$

当 $-1<x<1$ 时，

$$
f_X(x)
=\int_{y=x^2}^{y=1}\frac{21}{4}x^2 y\mathrm{d}y
=\frac{21}{8}x^2(1-x^4)
$$

同理，$f_Y(y)$ 也应是分段函数

当 $y\geqslant 1$ 或 $y\leqslant 0$ 时，$f_Y(y)=0$

当 $0<y<1$ 时，

$$
f_Y(y)
=\int_{x=-\sqrt{y}}^{x=\sqrt{y}} \frac{21}{4}x^2y\mathrm{d}x
=\frac{7}{2}y^{\frac{5}{2}}
$$

综上，

$$
f_X(x)
=
\begin{cases}
0 &, x\leqslant -1或 x\geqslant 1 \\
\frac{21}{8}x^2(1-x^4) &, -1<x<1
\end{cases}
$$

$$
f_Y(y)
=
\begin{cases}
0 &, y\leqslant 0或 y\geqslant 1 \\
\frac{7}{2}y^{\frac{5}{2}} &, 0<y<1
\end{cases}
$$



# 第四章 随机变量的数字特征

32.

$$
E(X)
=\iint\limits_{\mathbb{R}^2} xf(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
=\int_{x=0}^{x=2}\mathrm{d}x\int_{y=0}^{y=2}x\cdot\frac{1}{8}(x+y)\mathrm{d}y
=\frac{7}{6}
$$

$$
E(Y)
=\iint\limits_{\mathbb{R}^2} yf(x,y)\mathrm{d}y
=\frac{7}{6}
$$

$$
E(XY)
=\iint\limits_{\mathbb{R}^2} xyf(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
=\frac{4}{3}
$$

$$
Cov(X,Y)
=E(XY)-E(X)E(Y)
=\frac{4}{3}-\frac{7}{6}\cdot\frac{7}{6}
=-\frac{1}{36}
$$

$$
E(X^2)
=\iint\limits_{\mathbb{R}^2} x^2f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
=\frac{5}{3}
$$

$$
E(Y)=E(X)=\frac{5}{3}
$$

$$
D(X)
=E(X^2)-E^2(X)
=\frac{11}{36}
$$

$$
D(Y)=D(X)=\frac{11}{36}
$$

$$
\rho_{XY}
=\frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{D(X)}\sqrt{D(Y)}}
=\frac{-\frac{1}{36}}{\sqrt{\frac{11}{36}}\sqrt{\frac{11}{36}}}
=-\frac{1}{11}
$$

$$
D(X+Y)
=D(X)+D(Y)+2Cov(X,Y)
=\frac{11}{36}+\frac{11}{36}+2(-\frac{1}{36})
=\frac{5}{9}
$$



# 第五章 大数定律及中心极限定理

1.

设第 $i$ 只元件的寿命为 $X_i,$由题意知，$E(X_i)=100 ,$由指数分布的方差公式知，$D(X_i)=100^2,$设 $16$ 只元件的总寿命为: $X=\sum\limits_{i=1}^{16}X_i.$由中心极限定理：

$$
\frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}}\mathop{\sim}\limits^{近似地}N(0,1)
$$

即：

$$
\frac{X-16\times 100}{\sqrt{16\times 100^2}}\sim N(0,1)
$$

于是：

$$
P(X>1920)
=1-P(X\leqslant 1920)
=1-P(\frac{X-16\times 100}{\sqrt{16\times 100^2}}\leqslant \frac{1920-16\times 100}{\sqrt{16\times 100^2}})
=1-\varPhi(0.8)
\approx 0.2119
$$

# 第六章 样本及抽样分布

4.(1)：

解：

若 $CY$ 服从 $\chi^2$ 分布，则 $\sqrt{C}(X_1+X_2+X_3)\sim N(0,1) ,\sqrt{C}(X_4+X_5+X_6)\sim N(0,1) $ 

$$
D(\sqrt{C}(X_1+X_2+X_3))
=1
$$

即：

$$
3C
=1
$$

于是 $C=\frac{1}{3}$

4.(2)：

若 $Y$ 服从 $t$ 分布，由于 $Y$ 可以写成：

$$
Y
=\frac{\frac{C}{\sqrt{3}}(X_1+X_2)}{\sqrt{\frac{X_1^2+X_2^2+X_3^2}{3}}}
$$

分母已经是 $t$ 分布分母的形式，所以只要满足：$\frac{C}{\sqrt{3}}(X_1+X_2)\sim N(0,1) .$ 故应有：

$$
D(\frac{C}{\sqrt{3}}(X_1+X_2))=1
$$

即：

$$
\frac{C^2}{3}\cdot 2
=1
$$

解得：

$$
C=\pm\frac{\sqrt{6}}{2}
$$

4.(3)：

解：

已知 $X\sim t(n),$ 则 $X$ 应有如下形式：

$$
X
=\frac{Z}{\sqrt{\frac{Y}{n}}}
$$

其中，$Z\sim N(0,1),Y\sim \chi^2(n)$

注意到：

$$
X^2
=\frac{Z^2}{\frac{Y}{n}}
=\frac{\frac{Z^2}{1}}{\frac{Y}{n}}
$$

注意到，$Z\sim N(0,1),$ 则 $Z^2\sim \chi^2(1)$

于是由 $F$ 分布的定义，有：

$$
X^2\sim F(1,n)
$$


# 第七章 参数估计

# 第八章 假设检验